{"question": "Co znamen\u00e1 \"DIN\" na kladivu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/DIN", "answers": ["Deutsches Institut f\u00fcr Normung"], "long_answer": "1", "title": "DIN", "id": "0", "context": "Zkratka DIN znamen\u00e1:"}
{"question": "Co zp\u016fsobuje zubn\u00ed kaz?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zubn%C3%AD_kaz", "answers": ["\u0161patn\u00e1 \u00fastn\u00ed hygiena spolu s nevhodn\u00fdm stravov\u00e1n\u00edm"], "long_answer": "1", "title": "Zubn\u00ed kaz", "id": "1", "context": "Zubn\u00ed kaz, neboli naru\u0161en\u00ed zubn\u00ed skloviny, je infek\u010dn\u00ed onemocn\u011bn\u00ed po\u0161kozuj\u00edc\u00ed tk\u00e1\u0148 zubu. Zubn\u00ed kaz pat\u0159\u00ed u lid\u00ed mezi nej\u010dast\u011bj\u0161\u00ed onemocn\u011bn\u00ed. P\u0159\u00ed\u010din zubn\u00edho kazu je v\u00edce. V\u011bt\u0161inou je to zp\u016fsobeno \u0161patnou \u00fastn\u00ed hygienou spolu s nevhodn\u00fdm stravov\u00e1n\u00edm. D\u011btsk\u00e9 zuby jsou citliv\u00e9, a tak je u nich p\u0159enos n\u00e1kazy l\u00edb\u00e1n\u00edm od rodi\u010d\u016f hlavn\u00ed p\u0159\u00ed\u010dinou."}
{"question": "Jak funguje \u0161\u00ed\u0159en\u00ed tepla (tepeln\u00e1 v\u00fdm\u011bna).", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%A0%C3%AD%C5%99en%C3%AD_tepla", "answers": ["teplej\u0161\u00ed t\u011bleso p\u0159ed\u00e1v\u00e1 \u010d\u00e1st sv\u00e9 vnit\u0159n\u00ed energie chladn\u011bj\u0161\u00edmu t\u011blesu"], "long_answer": "1", "title": "\u0160\u00ed\u0159en\u00ed tepla", "id": "2", "context": "\u0160\u00ed\u0159en\u00ed tepla (n\u011bkdy t\u00e9\u017e sd\u00edlen\u00ed tepla) je jedn\u00edm ze zp\u016fsob\u016f p\u0159enosu energie. Spo\u010d\u00edv\u00e1 v tepeln\u00e9 v\u00fdm\u011bn\u011b, co\u017e je termodynamick\u00fd d\u011bj, p\u0159i kter\u00e9m doch\u00e1z\u00ed k v\u00fdm\u011bn\u011b tepla mezi dv\u011bma t\u011blesy s r\u016fznou teplotou. Tepeln\u00e1 v\u00fdm\u011bna v\u017edy prob\u00edh\u00e1 tak, \u017ee teplej\u0161\u00ed t\u011bleso p\u0159ed\u00e1v\u00e1 \u010d\u00e1st sv\u00e9 vnit\u0159n\u00ed energie chladn\u011bj\u0161\u00edmu t\u011blesu."}
{"question": "Jak zalo\u017eit s.r.o.?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Spole%C4%8Dnost_s_ru%C4%8Den%C3%ADm_omezen%C3%BDm", "answers": ["m\u016f\u017ee zalo\u017eit jedin\u00fd spole\u010dn\u00edk nebo v\u00edce spole\u010dn\u00edk\u016f"], "long_answer": "2", "title": "Spole\u010dnost s ru\u010den\u00edm omezen\u00fdm", "id": "4", "context": "Spole\u010dnost s\u00a0ru\u010den\u00edm omezen\u00fdm je jedna z\u00a0forem obchodn\u00edch spole\u010dnost\u00ed, kterou lze v \u010cesk\u00e9 republice za \u00fa\u010delem podnik\u00e1n\u00ed zalo\u017eit. V\u00a0\u010cesku jde o nejroz\u0161\u00ed\u0159en\u011bj\u0161\u00ed formu podnik\u00e1n\u00ed, p\u0159i\u010dem\u017e rovn\u011b\u017e se celosv\u011btov\u011b jedn\u00e1 o b\u011b\u017enou formu podnik\u00e1n\u00ed. Z\u00e1konem je pova\u017eov\u00e1na za\u00a0spole\u010dnost kapit\u00e1lovou, vykazuje v\u0161ak i n\u011bkter\u00e9 rysy spole\u010dnosti osobn\u00ed a odbornou ve\u0159ejnost\u00ed je tedy mnohdy pova\u017eov\u00e1na za tzv. sm\u00ed\u0161enou spole\u010dnost.\ufeff Jej\u00edm statut\u00e1rn\u00edm org\u00e1nem, kter\u00fd je opr\u00e1vn\u011bn spole\u010dnost zastupovat, je jednatel. V \u010desk\u00e9m pr\u00e1vn\u00edm \u0159\u00e1du ji upravuje z\u00e1kon \u010d. 90/2012 Sb., o obchodn\u00edch korporac\u00edch. Zkratka obchodn\u00ed spole\u010dnosti je s. r. o. "}
{"question": "Co je to \u017eivnostensk\u00fd list?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%BDivnostensk%C3%BD_list", "answers": ["dokument prokazuj\u00edc\u00ed opr\u00e1vn\u011bn\u00ed \u017eivnostn\u00edka k prov\u00e1d\u011bn\u00ed \u017eivnosti"], "long_answer": "1", "title": "\u017divnostensk\u00fd list", "id": "5", "context": "\u017divnostensk\u00fd list b\u00fdval vyd\u00e1v\u00e1n \u017eivnostensk\u00fdmi \u00fa\u0159ady jako dokument prokazuj\u00edc\u00ed opr\u00e1vn\u011bn\u00ed \u017eivnostn\u00edka k prov\u00e1d\u011bn\u00ed \u017eivnosti."}
{"question": "Jak z\u00edsk\u00e1m koncesi?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Koncese", "answers": ["Koncese je st\u00e1tn\u00ed povolen\u00ed k provozov\u00e1n\u00ed n\u011bkter\u00fdch vybran\u00fdch \u017eivnost\u00ed "], "long_answer": "2", "title": "Koncese", "id": "6", "context": "Koncese (lat. \"concessio\", dovolen\u00ed, p\u0159ipu\u0161t\u011bn\u00ed, \u00fastupek) obecn\u011b ozna\u010duje subjektivn\u00ed pr\u00e1vo, v\u00fdsadu \u010di opr\u00e1vn\u011bn\u00ed k provozu n\u011bjak\u00e9 \u010dinnosti na ur\u010dit\u00e9m \u00fazem\u00ed, nej\u010dast\u011bji na \u00fazem\u00ed n\u011bjak\u00e9ho st\u00e1tu, nap\u0159. jde o v\u00fdsadu pro cizince k provozov\u00e1n\u00ed n\u011bjak\u00fdch slu\u017eeb na \u00fazem\u00ed ciz\u00edho st\u00e1tu. M\u016f\u017ee se jednat i o povolen\u00ed k provozu \u010di u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed n\u011bjak\u00e9ho objektu (nemovit\u00e9 v\u011bci, stroje,"}
{"question": "Jak\u00e9 \u00fa\u010detnictv\u00ed se mus\u00ed v\u00e9st u s.r.o. ?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C3%9A%C4%8Detnictv%C3%AD", "answers": ["\u00fa\u010detnictv\u00ed, kter\u00e9 nahradilo d\u0159\u00edve pou\u017e\u00edvan\u00e9 tzv. podvojn\u00e9 \u00fa\u010detnictv\u00ed"], "long_answer": "3", "title": "\u00da\u010detnictv\u00ed", "id": "7", "context": "\u00da\u010detnictv\u00ed je n\u00e1stroj pro sledov\u00e1n\u00ed a zobrazen\u00ed stav\u016f, tok\u016f a v\u00fdsledk\u016f ekonomick\u00e9 \u010dinnosti v pen\u011b\u017en\u00edch jednotk\u00e1ch. Je uspo\u0159\u00e1dan\u00fdm syst\u00e9mem evidence s ur\u010dit\u00fdmi, vesm\u011bs obecn\u011b platn\u00fdmi normami a definovan\u00fdmi pravidly."}
{"question": "Mohu podnikat p\u0159i mate\u0159sk\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mate%C5%99sk%C3%A1_dovolen%C3%A1", "answers": ["Lze podnikat p\u0159i mate\u0159sk\u00e9."], "long_answer": "3", "title": "Mate\u0159sk\u00e1 dovolen\u00e1", "id": "8", "context": "Mate\u0159sk\u00e1 dovolen\u00e1 je obdob\u00ed dovolen\u00e9, kterou poskytuje rodi\u010di zam\u011bstnavatel a kter\u00e1 se za\u010d\u00edn\u00e1 po\u010d\u00edtat nejd\u0159\u00edve osm t\u00fddn\u016f, nejpozd\u011bji v\u0161ak \u0161est t\u00fddn\u016f p\u0159ed pl\u00e1novan\u00fdm term\u00ednem porodu. Jej\u00ed celkov\u00e1 d\u00e9lka je 28 t\u00fddn\u016f p\u0159i narozen\u00ed jednoho d\u00edt\u011bte a 37 t\u00fddnu v p\u0159\u00edpad\u011b dvou a v\u00edce d\u011bt\u00ed. V obdob\u00ed mate\u0159sk\u00e9 dovolen\u00e9 vypl\u00e1c\u00ed st\u00e1t rodi\u010di pen\u011b\u017eitou pomoc v mate\u0159stv\u00ed. N\u00e1rok na ni nevznik\u00e1 automaticky. "}
{"question": "Zaj\u00edm\u00e1 m\u011b co to je CESNET", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/CESNET", "answers": ["Czech Education and Scientific NETwork"], "long_answer": "1", "title": "CESNET", "id": "9", "context": "Sdru\u017een\u00ed CESNET zalo\u017eily v\u00a0roce 1996 ve\u0159ejn\u00e9 vysok\u00e9 \u0161koly a Akademie v\u011bd \u010cesk\u00e9 republiky. CESNET (Czech Education and Scientific NETwork) buduje, provozuje a rozv\u00edj\u00ed \u010deskou n\u00e1rodn\u00ed e-infrastrukturu ur\u010denou pro pot\u0159eby v\u011bdy, v\u00fdzkumu, v\u00fdvoje a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed."}
{"question": "Co je chatbot", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Chatbot", "answers": ["Chatbot je po\u010d\u00edta\u010dov\u00fd program ur\u010den\u00fd ke komunikaci s lidmi."], "long_answer": "1", "title": "Chatbot", "id": "10", "context": "Chatbot je po\u010d\u00edta\u010dov\u00fd program ur\u010den\u00fd k automatizovan\u00e9 komunikaci s lidmi. Mezi nej\u010dast\u011bji pou\u017e\u00edvan\u00e9 platformy pat\u0159\u00ed Facebook Messenger, Skype, Viber, WhatsApp, Telegram, WeChat, Kik a Slack. Vyu\u017e\u00edv\u00e1n b\u00fdv\u00e1 zejm\u00e9na v z\u00e1kaznick\u00e9 podpo\u0159e, kde nahrazuje \u017eiv\u00e9 oper\u00e1tory. V \u010cR p\u0159es chatbota ji\u017e lze koupit i n\u011bkter\u00e9 produkty a slu\u017eby. V\u00fdrazn\u00e9 vyu\u017eit\u00ed nach\u00e1zej\u00ed chatboty v HR odv\u011btv\u00ed, kde jsou pou\u017e\u00edv\u00e1ny pro hled\u00e1n\u00ed a n\u00e1bor zam\u011bstnanc\u016f (sourcing, recruiting).."}
{"question": "Co je to poji\u0161t\u011bn\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Poji%C5%A1t%C4%9Bn%C3%AD", "answers": ["Poji\u0161t\u011bn\u00ed je z\u00e1vazek pojistitele, kter\u00fd tlum\u00ed \u0161kodu ze \u0161kodn\u00ed ud\u00e1losti."], "long_answer": "1", "title": "Poji\u0161t\u011bn\u00ed", "id": "11", "context": "Poji\u0161t\u011bn\u00ed je z\u00e1vazek \"pojistitele\", potvrzen\u00fd pojistnou smlouvou (\"pojistkou\") pojistitele (zpravidla poji\u0161\u0165ovny) s \"pojistn\u00edkem\", kter\u00fd sjedn\u00e1v\u00e1 poji\u0161t\u011bn\u00ed ve prosp\u011bch \"poji\u0161t\u011bn\u00e9ho\" (poji\u0161t\u011bnce), v\u016f\u010di poji\u0161t\u011bnci tlumit dopad (\u0161kodu) z ur\u010den\u00e9 negativn\u00ed \u201e\u0161kodn\u00ed ud\u00e1losti\u201c. Pojistn\u00edk, kter\u00fd se zavazuje hradit \"pojistn\u00e9\", i poji\u0161t\u011bnec mohou b\u00fdt fyzick\u00e9 i pr\u00e1vnick\u00e9 osoby. \u010casto jde o tut\u00e9\u017e osobu, pokud pojistn\u00edk sjedn\u00e1v\u00e1 poji\u0161t\u011bn\u00ed pro sebe sama. Pojistn\u00edci tak spole\u010dn\u011b p\u0159isp\u00edvaj\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed pojistn\u00e9ho (krom\u011b n\u00e1klad\u016f poji\u0161\u0165ovny) do tzv. \"pojistn\u00e9ho fondu\", kter\u00fd je ur\u010den v\u00fdhradn\u011b k \u00fahrad\u011b p\u0159\u00edpadn\u00fdch finan\u010dn\u00edch pot\u0159eb. O tvorb\u011b, rozd\u011blen\u00ed a u\u017eit\u00ed pojistn\u00e9ho fondu rozhoduje jeho z\u0159izovatel a spr\u00e1vce \u2013 poji\u0161\u0165ovna. Poji\u0161\u0165ovny sami sebe poji\u0161\u0165uj\u00ed proti kumulaci pojistn\u00fdch ud\u00e1lost\u00ed u zaji\u0161\u0165ovny."}
{"question": "Jak zru\u0161it firmu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Obchodn%C3%AD_spole%C4%8Dnost", "answers": ["Rozhodnut\u00edm valn\u00e9 hromady, soudu nebo st\u00e1tn\u00edho zastupitelstv\u00ed."], "long_answer": "4", "title": "Obchodn\u00ed spole\u010dnost", "id": "12", "context": "Obchodn\u00ed spole\u010dnosti v legislativ\u011b \u010cesk\u00e9 republiky upravuje z\u00e1kon \u010d. 90/2012 Sb., o obchodn\u00edch spole\u010dnostech a dru\u017estvech, kter\u00fd nabyl \u00fa\u010dinnosti k 1. lednu 2014. Obchodn\u00ed spole\u010dnosti a dru\u017estva se spole\u010dn\u011b naz\u00fdvaj\u00ed obchodn\u00ed korporace. Dle tohoto z\u00e1kona se mezi obchodn\u00ed spole\u010dnosti \u0159ad\u00ed ve\u0159ejn\u00e1 obchodn\u00ed spole\u010dnost a komanditn\u00ed spole\u010dnost (souhrnn\u011b naz\u00fdvan\u00e9 osobn\u00ed spole\u010dnosti), spole\u010dnost s ru\u010den\u00edm omezen\u00fdm a akciov\u00e1 spole\u010dnost (kapit\u00e1lov\u00e9 spole\u010dnosti). D\u00e1le pak evropsk\u00e1 spole\u010dnost a evropsk\u00e9 hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 z\u00e1jmov\u00e9 sdru\u017een\u00ed."}
{"question": "Je k n\u011b\u010demu u\u017eite\u010dn\u00e9 EET?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Elektronick%C3%A1_evidence_tr%C5%BEeb", "answers": ["Omezen\u00ed \u0161ed\u00e9 ekonomiky."], "long_answer": "2", "title": "Elektronick\u00e1 evidence tr\u017eeb", "id": "13", "context": "Elektronick\u00e1 evidence tr\u017eeb (EET) \u010di online registrace tr\u017eeb je zp\u016fsob evidence tr\u017eeb, kdy jsou \u00fadaje o ka\u017ed\u00e9 transakci obchodn\u00edka online pos\u00edl\u00e1ny na st\u00e1tn\u00ed spr\u00e1vu. Syst\u00e9m EET se od roku 2016 spou\u0161t\u00ed v \u010cesku, ji\u017e d\u0159\u00edve byl zaveden v dal\u0161\u00edch zem\u00edch: v roce 2013 v Chorvatsku, v Ma\u010farsku od roku 2015 funguje hybridn\u00ed syst\u00e9m registra\u010dn\u00edch pokladen a online p\u0159ipojen\u00ed, ve Slovinsku funguje online evidence od za\u010d\u00e1tku roku 2016; na Slovensku je online evidence tr\u017eeb povinn\u00e1 od roku 2019 prost\u0159ednictv\u00edm e-Kasa. V dal\u0161\u00edch zem\u00edch Evropy funguje offline evidence tr\u017eeb vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed registra\u010dn\u00ed pokladny, k roku 2016 existovala evidence tr\u017eeb v 15 vysp\u011bl\u00fdch zem\u00edch EU."}
{"question": "Mus\u00edm m\u00edt datovou schr\u00e1nku?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Datov%C3%A1_schr%C3%A1nka", "answers": ["Je povinn\u00e1 pro org\u00e1ny st\u00e1tn\u00ed moci a pr\u00e1vnick\u00e9 osoby"], "long_answer": "1", "title": "Datov\u00e1 schr\u00e1nka", "id": "14", "context": "Datov\u00e1 schr\u00e1nka je v\u00a0\u010desk\u00e9m pr\u00e1vn\u00edm \u0159\u00e1du od roku 2009 definov\u00e1na jako elektronick\u00e9 \u00falo\u017ei\u0161t\u011b speci\u00e1ln\u00edho typu z\u0159\u00edzen\u00e9 podle p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9ho z\u00e1kona \u010d.\u00a0300/2008 Sb., kter\u00e9 je ur\u010deno k\u00a0doru\u010dov\u00e1n\u00ed elektronick\u00fdch dokument\u016f mezi org\u00e1ny ve\u0159ejn\u00e9 moci na stran\u011b jedn\u00e9 a fyzick\u00fdmi a pr\u00e1vnick\u00fdmi osobami na stran\u011b druh\u00e9 (od 1.\u00a0ledna 2010 fyzick\u00e9 i\u00a0pr\u00e1vnick\u00e9 osoby mezi sebou). Datov\u00e1 schr\u00e1nka je povinn\u00e1 pro org\u00e1ny st\u00e1tn\u00ed moci a pr\u00e1vnick\u00e9 osoby zapsan\u00e9 v obchodn\u00edm rejst\u0159\u00edku, dobrovoln\u00e1 je pro v\u011bt\u0161inu podnikaj\u00edc\u00edch fyzick\u00fdch osob, z\u0159\u00eddit si ji mohou i nepodnikaj\u00edc\u00ed fyzick\u00e9 osoby."}
{"question": "Jak\u00e9 mus\u00ed m\u00edt smlouva n\u00e1le\u017eitosti?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Smlouva", "answers": ["Takov\u00e9 obsahov\u00e9 prvky, kter\u00e9 mus\u00ed b\u00fdt dohodnuty, aby smlouva vznikla."], "long_answer": "2", "title": "Smlouva", "id": "15", "context": "Smlouva (n\u011bkdy t\u00e9\u017e kontrakt, dohoda nebo konvence) je dvoustrann\u00e9 \u010di v\u00edcestrann\u00e9 pr\u00e1vn\u00ed jedn\u00e1n\u00ed spo\u010d\u00edvaj\u00edc\u00ed ve vz\u00e1jemn\u00fdch a obsahov\u011b shodn\u00fdch projevech v\u016fle smluvn\u00edch stran sm\u011b\u0159uj\u00edc\u00edch ke vzniku, zm\u011bn\u011b \u010di z\u00e1niku pr\u00e1v a povinnost\u00ed, kter\u00e9 pr\u00e1vn\u00ed p\u0159edpisy s takov\u00fdmi projevy v\u016fle spojuj\u00ed. Smlouvou tak mezi nimi vznikne z\u00e1vazek k ur\u010dit\u00e9mu pln\u011bn\u00ed. Smlouva je jeden ze z\u00e1kladn\u00edch pil\u00ed\u0159\u016f soukrom\u00e9ho pr\u00e1va, obzvl\u00e1\u0161t\u011b pr\u00e1va civiln\u00edho."}
{"question": "Jak pracuje virtu\u00e1ln\u00ed asistentka?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Virtu%C3%A1ln%C3%AD_asistent_(um%C4%9Bl%C3%A1_inteligence)", "answers": ["usnad\u0148uje komunikaci a vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159\u00edkaz\u016f"], "long_answer": "1", "title": "Virtu\u00e1ln\u00ed asistent (um\u011bl\u00e1 inteligence)", "id": "17", "context": "Virtu\u00e1ln\u00ed asistent v oblasti elektroniky je aplikace um\u011bl\u00e9 inteligence, kter\u00e1 u\u017eivateli usnad\u0148uje komunikaci a vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed p\u0159\u00edkaz\u016f. Specializovan\u011b se m\u016f\u017ee jednat o chatbot. U\u017eivatel\u00e9 mohou nap\u0159\u00edklad pokl\u00e1dat asistent\u016fm ot\u00e1zky, ovl\u00e1dat dom\u00e1c\u00ed automatizovan\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed, p\u0159ehr\u00e1vat m\u00e9dia a spravovat dal\u0161\u00ed z\u00e1kladn\u00ed \u00fakoly, jako jsou e-maily, seznamy \u00fakol\u016f a kalend\u00e1\u0159e."}
{"question": "Jak pracuje virtu\u00e1ln\u00ed asistentka?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Virtu%C3%A1ln%C3%AD_asistent", "answers": ["vykon\u00e1v\u00e1 pr\u00e1ce z oblasti administrativy"], "long_answer": "1", "title": "Virtu\u00e1ln\u00ed asistent", "id": "18", "context": "Virtu\u00e1ln\u00ed asistent (zkr\u00e1cen\u011b VA) je dodavatel slu\u017eeb p\u016fsob\u00edc\u00ed p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b na voln\u00e9 noze, kter\u00fd vykon\u00e1v\u00e1 pr\u00e1ce z oblasti administrativy, ale tak\u00e9 technick\u00e9 a tv\u016fr\u010d\u00ed povahy. Pracuje odkudkoli (z domu \u010di coworkov\u00fdch center), nez\u00e1visle na kancel\u00e1\u0159i, za vyu\u017eit\u00ed online technologi\u00ed. Virtu\u00e1ln\u00ed asistenti vykon\u00e1vaj\u00ed delegovanou pr\u00e1ci jako je nap\u0159. z\u00e1kaznick\u00e1 podpora, administrativa nebo spr\u00e1va soci\u00e1ln\u00edch s\u00edt\u00ed. "}
{"question": "Kde \u017e\u00e1dat o \u017eivnostensk\u00fd list?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%BDivnostensk%C3%BD_list", "answers": ["Na \u017eivnostensk\u00e9m \u00fa\u0159ad\u011b."], "long_answer": "1", "title": "\u017divnostensk\u00fd list", "id": "19", "context": "\u017divnostensk\u00fd list b\u00fdval vyd\u00e1v\u00e1n \u017eivnostensk\u00fdmi \u00fa\u0159ady jako dokument prokazuj\u00edc\u00ed opr\u00e1vn\u011bn\u00ed \u017eivnostn\u00edka k prov\u00e1d\u011bn\u00ed \u017eivnosti."}
{"question": "Co obn\u00e1\u0161\u00ed elektronick\u00fd podpis?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Elektronick%C3%BD_podpis", "answers": ["Ozna\u010den\u00ed specifick\u00fdch dat, kter\u00e9 v po\u010d\u00edta\u010di nahrazuj\u00ed klasick\u00fd vlastnoru\u010dn\u00ed podpis."], "long_answer": "1", "title": "Elektronick\u00fd podpis", "id": "20", "context": "Elektronick\u00fd podpis (t\u00e9\u017e digit\u00e1ln\u00ed podpis) je v informatice ozna\u010den\u00ed specifick\u00fdch dat, kter\u00e9 v po\u010d\u00edta\u010di nahrazuj\u00ed klasick\u00fd vlastnoru\u010dn\u00ed podpis, respektive ov\u011b\u0159en\u00fd podpis. Je p\u0159ipojen k datov\u00e9 zpr\u00e1v\u011b nebo je s n\u00ed logicky spojen, tak\u017ee umo\u017e\u0148uje ov\u011b\u0159en\u00ed toto\u017enosti podepsan\u00e9 osoby ve vztahu k datov\u00e9 zpr\u00e1v\u011b. Elektronick\u00fd podpis je prost\u0159edek k tomu, jak v anonymn\u00edm sv\u011bt\u011b internetu ov\u011b\u0159it toto\u017enost odes\u00edlatele."}
{"question": "Kde mohu zapsat zm\u011bny v obchodnim rejstriku", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Obchodn%C3%AD_rejst%C5%99%C3%ADk", "answers": ["Na krajsk\u00e9m soudu."], "long_answer": "2", "title": "Obchodn\u00ed rejst\u0159\u00edk", "id": "21", "context": "Obchodn\u00ed rejst\u0159\u00edk je ve\u0159ejn\u00fd rejst\u0159\u00edk, do kter\u00e9ho se zapisuj\u00ed z\u00e1konem stanoven\u00e9 \u00fadaje o podnikatel\u00edch, jako je nap\u0159. firma, s\u00eddlo, p\u0159edm\u011bt podnik\u00e1n\u00ed nebo spole\u010dn\u00edci. Ka\u017ed\u00fd do n\u011bj m\u016f\u017ee nahl\u00ed\u017eet a po\u0159izovat si z n\u011bj v\u00fdpisy."}
{"question": "Jak sehnat v\u00fdpis z Trestn\u00edho rejst\u0159\u00edku", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Rejst%C5%99%C3%ADk_trest%C5%AF", "answers": ["Na okresn\u00edm st\u00e1tn\u00ed zastupitelstv\u00ed, obecn\u00edm \u00fa\u0159adu, zastupitelsk\u00e9m \u00fa\u0159adu \u010cR."], "long_answer": "4", "title": "Rejst\u0159\u00edk trest\u016f", "id": "22", "context": "Rejst\u0159\u00edk trest\u016f je organiza\u010dn\u00ed slo\u017eka st\u00e1tu (d\u0159\u00edve rozpo\u010dtov\u00e1 organizace) pod\u0159\u00edzen\u00e1 Ministerstvu spravedlnosti, kter\u00e1 vede evidenci osob pravomocn\u011b odsouzen\u00fdch soudy v\u00a0trestn\u00edm \u0159\u00edzen\u00ed a d\u00e1le evidenci jin\u00fdch skute\u010dnost\u00ed v\u00fdznamn\u00fdch pro trestn\u00ed \u0159\u00edzen\u00ed. \u00dadaje z\u00a0evidence slou\u017e\u00ed pro pot\u0159ebu trestn\u00edho, ob\u010danskopr\u00e1vn\u00edho nebo spr\u00e1vn\u00edho \u0159\u00edzen\u00ed a k\u00a0prokazov\u00e1n\u00ed bez\u00fahonnosti. Rejst\u0159\u00edk trest\u016f m\u00e1 s\u00eddlo v\u00a0Praze, v\u00a0jeho \u010dele je \u0159editel, kter\u00e9ho jmenuje a odvol\u00e1v\u00e1 ministr spravedlnosti. Rejst\u0159\u00edk trest\u016f byl z\u0159\u00edzen z\u00e1konem \u010d. 269/1994 Sb., kter\u00fd tak\u00e9 upravuje jeho fungov\u00e1n\u00ed. Od po\u010d\u00e1tku roku 2016 stoj\u00ed v jeho \u010dele Mgr. Radka Paulov\u00e1."}
{"question": "Jak z\u00edsk\u00e1m vlastn\u00ed I\u010cO", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Identifika%C4%8Dn%C3%AD_%C4%8D%C3%ADslo_osoby", "answers": ["I\u010cO p\u0159id\u011bluje rejst\u0159\u00edkov\u00fd soud, \u017eivnostensk\u00fd \u00fa\u0159ad, ministerstva"], "long_answer": "3", "title": "Identifika\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo osoby", "id": "23", "context": "Identifika\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo osoby (zkr\u00e1cen\u011b I\u010cO, zastarale tak\u00e9 I\u010c) je v \u010cesk\u00e9 republice unik\u00e1tn\u00ed osmim\u00edstn\u00e9 identifika\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo pr\u00e1vnick\u00e9 osoby, podnikaj\u00edc\u00ed fyzick\u00e9 osoby nebo organiza\u010dn\u00ed slo\u017eky st\u00e1tu. "}
{"question": "Jak plat\u00edm zdravotn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zdravotn%C3%AD_poji%C5%A1t%C4%9Bn%C3%AD", "answers": ["Komer\u010dn\u00edm p\u0159\u00edstupem nebo v\u0161eobecn\u00fdm poji\u0161t\u011bn\u00edm (obyvatel\u00e9 hrad\u00ed p\u0159\u00edmo nebo dan\u00ed)"], "long_answer": "3", "title": "Zdravotn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed", "id": "26", "context": "Zdravotn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed v \u010cesk\u00e9 republice je da\u0148, kter\u00e1 je sou\u010d\u00e1st\u00ed jednoho ze t\u0159\u00ed pil\u00ed\u0159\u016f soci\u00e1ln\u00edho zabezpe\u010den\u00ed vedle st\u00e1tn\u00ed soci\u00e1ln\u00ed podpory a soci\u00e1ln\u00ed pomoci. Zdravotn\u00ed poji\u0161t\u011bn\u00ed slou\u017e\u00ed pro p\u0159\u00edpad nemoci, kdy se poji\u0161t\u011bnci hrad\u00ed pot\u0159ebn\u00e1 zdravotn\u00ed p\u00e9\u010de v\u00a0rozsahu stanoven\u00e9m z\u00e1konem. Je postaveno na principu povinn\u00e9 p\u0159erozd\u011blovac\u00ed platby odveden\u00e9 z v\u00fd\u0161e p\u0159\u00edjmu, principu svobodn\u00e9 volby zdravotn\u00ed poji\u0161\u0165ovny a principu povinnosti b\u00fdt poji\u0161t\u011bn."}
{"question": "Jak je to s dan\u00ed darovac\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Da%C5%88_d%C4%9Bdick%C3%A1,_darovac%C3%AD_a_z_p%C5%99evodu_nemovitosti_v_%C4%8Cesku", "answers": ["P\u0159edm\u011btem dan\u011b darovac\u00ed je bez\u00faplatn\u00e9 nabyt\u00ed majetku d\u00edky pr\u00e1vn\u00edmu \u00fakonu"], "long_answer": "3", "title": "Da\u0148 d\u011bdick\u00e1, darovac\u00ed a z p\u0159evodu nemovitosti v \u010cesku", "id": "28", "context": "Problematika dan\u011b d\u011bdick\u00e9, darovac\u00ed a z p\u0159evodu nemovitosti byla upravena z\u00e1konem \u010d. 357/1992 Sb. a\u017e do konce roku 2013. V\u00a0souvislost\u00ed s\u00a0rekodifikac\u00ed soukrom\u00e9ho pr\u00e1va byl p\u016fvodn\u00ed z\u00e1kon \u010d.\u00a0357/1992 Sb. ke dni 31. prosince 2013 zru\u0161en a nahrazen z\u00e1konn\u00fdm opat\u0159en\u00edm Sen\u00e1tu \u010d.\u00a0340/2013 Sb., o dani z\u00a0nabyt\u00ed nemovit\u00fdch v\u011bc\u00ed, a duplicitn\u011b z\u00e1konn\u00fdm opat\u0159en\u00edm Sen\u00e1tu \u010d. 344/2013 Sb. ke dni 1. ledna 2014. P\u016fvodn\u00ed z\u00e1kon \u010d.\u00a0357/1992 Sb. z\u00a0roku 1992 obsahoval v\u0161echny t\u0159i dan\u011b, je\u017e se \u0159adily do p\u0159\u00edm\u00e9 majetkov\u00e9 dan\u011b, proto byly \u010dasto spole\u010dn\u011b ozna\u010dov\u00e1ny souhrnn\u00fdm pojmem trojda\u0148. "}
{"question": "Pot\u0159ebuji doplnit informace k registraci k DPH", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Da%C5%88_z_p%C5%99idan%C3%A9_hodnoty", "answers": ["Elektronickou p\u0159ihl\u00e1\u0161kou na Ministerstvo financ\u00ed."], "long_answer": "7", "title": "Da\u0148 z p\u0159idan\u00e9 hodnoty", "id": "29", "context": "Da\u0148 z p\u0159idan\u00e9 hodnoty (zkratka DPH) tvo\u0159\u00ed jeden z nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edch p\u0159\u00edjm\u016f st\u00e1tn\u00edho rozpo\u010dtu. Plat\u00ed ji v\u0161ichni p\u0159i n\u00e1kupu v\u011bt\u0161iny zbo\u017e\u00ed a slu\u017eeb, proto se j\u00ed tak\u00e9 n\u011bkdy \u0159\u00edk\u00e1 \"univerz\u00e1ln\u00ed da\u0148\" nebo t\u00e9\u017e \"v\u0161estrann\u00e1 da\u0148\". Princip t\u00e9to dan\u011b je v tom, \u017ee dodavatel, pokud je registrov\u00e1n jako pl\u00e1tce, mus\u00ed odv\u00e9st z obchodu \u010d\u00e1st hodnoty, pokud je tento obchod p\u0159edm\u011btem dan\u011b. Naopak odb\u011bratel si za jist\u00fdch podm\u00ednek m\u016f\u017ee za\u017e\u00e1dat o vr\u00e1cen\u00ed dan\u011b, kterou p\u0159i obchodu dodavateli (pl\u00e1tci) zaplatil. Hlavn\u00ed v\u00fdhodou t\u00e9to dan\u011b je, \u017ee se snadno vym\u00e1h\u00e1 a subjekty se jej\u00edmu placen\u00ed mohou h\u016f\u0159e vyhnout."}
{"question": "Jak si vypo\u010d\u00edt\u00e1m dovolenou?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dovolen%C3%A1_na_zotavenou", "answers": ["Z\u00e1kladn\u00ed v\u00fdm\u011bra pro v\u0161echny zam\u011bstnance jsou \u010dty\u0159i t\u00fddny za rok"], "long_answer": "3", "title": "Dovolen\u00e1 na zotavenou", "id": "30", "context": "Dovolen\u00e1 na zotavenou je formou dovolen\u00e9. Mnohdy se ozna\u010duje pouze slovem dovolen\u00e1, bez p\u0159\u00edvlastk\u016f. Slou\u017e\u00ed k odpo\u010dinku a obnoven\u00ed pracovn\u00edch sil."}
{"question": "Jak pozn\u00e1m, kter\u00fd z\u00e1kon je kogentn\u00ed a kter\u00fd dispositivn\u00ed", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kogentn%C3%AD_pr%C3%A1vn%C3%AD_norma", "answers": ["U kogentn\u00edho z\u00e1kona se nelze odch\u00fdlit od dispozice, u dispozitivn\u00edho ano."], "long_answer": "1", "title": "Kogentn\u00ed pr\u00e1vn\u00ed norma", "id": "31", "context": "Kogentn\u00ed pr\u00e1vn\u00ed norma (lat. \"ius cogens\"; n\u011bkdy tak\u00e9 ozna\u010dov\u00e1na jako kategorick\u00e1) je takov\u00e1 pr\u00e1vn\u00ed norma, u n\u00ed\u017e nen\u00ed mo\u017en\u00e9 se odch\u00fdlit od jej\u00ed dispozice. Jej\u00edm opakem je pr\u00e1vn\u00ed norma dispozitivn\u00ed."}
{"question": "Co je apostila?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Apostila", "answers": ["Dolo\u017eka, kter\u00e1 prokazuje ov\u011b\u0159en\u00ed podpisu a otisku raz\u00edtka na listin\u011b."], "long_answer": "1", "title": "Apostila", "id": "32", "context": "Apostila (apostille) je dolo\u017eka, je\u017e se p\u0159ipojuje za ofici\u00e1ln\u00ed listiny a dokumenty, kter\u00e1 prokazuje ov\u011b\u0159en\u00ed podpisu a otisku raz\u00edtka na listin\u011b za \u00fa\u010delem jej\u00edho pou\u017eit\u00ed v zahrani\u010d\u00ed."}
{"question": "Kdo je zodpov\u011bdn\u00fd za placen\u00ed silni\u010dn\u00ed dan\u011b", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Silni%C4%8Dn%C3%AD_da%C5%88", "answers": ["Plat\u00ed pro v\u0161echna motorov\u00e1 vozidla, kter\u00e1 jsou pou\u017e\u00edv\u00e1na k podnik\u00e1n\u00ed."], "long_answer": "1", "title": "Silni\u010dn\u00ed da\u0148", "id": "33", "context": "Da\u0148 silni\u010dn\u00ed je p\u0159\u00edm\u00e1 da\u0148, platn\u00e1 na \u00fazem\u00ed st\u00e1tu da\u0148 vyb\u00edraj\u00edc\u00edho."}
{"question": "Jak z\u00edsk\u00e1m trval\u00fd pobyt?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Trval%C3%BD_pobyt", "answers": ["O ud\u011blen\u00ed rozhoduje ministerstvo vnitra."], "long_answer": "1", "title": "Trval\u00fd pobyt", "id": "34", "context": "Trval\u00fd pobyt je jeden ze t\u0159\u00ed zp\u016fsob\u016f pobytu cizinc\u016f t\u0159et\u00edch zem\u00edch (mimo EU) na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky. Dal\u0161\u00edmi mo\u017en\u00fdmi zp\u016fsoby jsou kr\u00e1tkodob\u00fd pobyt a dlouhodob\u00fd pobyt. Tyto t\u0159i pobytov\u00e9 re\u017eimy jsou upraveny cizineck\u00fdm z\u00e1konem. Spr\u00e1vn\u00edm org\u00e1nem, kter\u00fd rozhoduje o ud\u011blen\u00ed je ministerstvo vnitra."}
{"question": "Jak to je pros\u00edm v\u00e1s z dan\u011bma?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Da%C5%88", "answers": ["Jedn\u00e1 se o z\u00e1konem ur\u010denou platbu do ve\u0159ejn\u00e9ho rozpo\u010dtu."], "long_answer": "1", "title": "Da\u0148", "id": "35", "context": "Da\u0148 (d\u0159\u00edve \"bern\u011b\") je povinn\u00e1, nen\u00e1vratn\u00e1, ne\u00fa\u010delov\u00e1, neekvivalentn\u00ed, z\u00e1konem ur\u010den\u00e1 platba do ve\u0159ejn\u00e9ho rozpo\u010dtu. Dan\u011b jsou placen\u00e9 p\u0159i ur\u010dit\u00fdch okolnostech, ud\u00e1lostech, nap\u0159. p\u0159i zm\u011bn\u011b vlastnictv\u00ed (v\u00fdplata odm\u011bny, prodej, darov\u00e1n\u00ed nebo d\u011bd\u011bn\u00ed) nebo pravideln\u011b v ur\u010dit\u00fdch intervalech. Nespln\u011bn\u00ed da\u0148ov\u00e9 povinnosti b\u00fdv\u00e1 sankcionov\u00e1no pokutou, m\u016f\u017ee se ale jednat i o trestn\u00fd \u010din neodveden\u00ed dan\u011b, nespln\u011bn\u00ed oznamovac\u00ed povinnosti v da\u0148ov\u00e9m \u0159\u00edzen\u00ed \u010di pad\u011bl\u00e1n\u00ed a pozm\u011bn\u011bn\u00ed p\u0159edm\u011bt\u016f k ozna\u010den\u00ed zbo\u017e\u00ed pro da\u0148ov\u00e9 \u00fa\u010dely. \"Da\u0148ov\u00fd syst\u00e9m\" jako\u017eto souhrn z\u00e1sad upravuj\u00edc\u00edch ukl\u00e1d\u00e1n\u00ed a vyb\u00edr\u00e1n\u00ed dan\u00ed tvo\u0159\u00ed sou\u010d\u00e1st ve\u0159ejn\u00e9 spr\u00e1vy. Dan\u011b ovliv\u0148uj\u00ed individu\u00e1ln\u00ed nab\u00eddku a popt\u00e1vku a tedy z\u00e1rove\u0148 i agreg\u00e1tn\u00ed nab\u00eddku a popt\u00e1vku. Prost\u0159ednictv\u00edm dan\u00ed doch\u00e1z\u00ed ke sni\u017eov\u00e1n\u00ed disponibiln\u00edch d\u016fchod\u016f, co\u017e m\u00e1 vliv na spot\u0159ebu, investice \u010di \u00faspory."}
{"question": "Existuje nejaky form\u00e1ln\u00ed vzor \u010destn\u00e9ho prohl\u00e1\u0161en\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cestn%C3%A9_prohl%C3%A1%C5%A1en%C3%AD", "answers": ["Ano, ve Wikipedii."], "long_answer": "2", "title": "\u010cestn\u00e9 prohl\u00e1\u0161en\u00ed", "id": "36", "context": "\u010cestn\u00e9 prohl\u00e1\u0161en\u00ed je n\u00e1hradou za zejm\u00e9na listinn\u00fd d\u016fkaz ve spr\u00e1vn\u00edm \u0159\u00edzen\u00ed, osv\u011bd\u010duje (ale nedokazuje) ur\u010dit\u00e9 skute\u010dnosti."}
{"question": "Jak\u00fd je smysl \u017eivota?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Smysl_%C5%BEivota", "answers": ["Odpov\u011b\u010f ovliv\u0148uje povol\u00e1n\u00ed, n\u00e1bo\u017eensk\u00e9 vyzn\u00e1n\u00ed a soudob\u00e1 politick\u00e1 situace."], "long_answer": "1", "title": "Smysl \u017eivota", "id": "37", "context": "Ot\u00e1zka po smyslu \u017eivota znamen\u00e1 probl\u00e9m c\u00edle lidsk\u00e9ho sna\u017een\u00ed nebo p\u0159\u00edstupu jednotlivce. V \u0161ir\u0161\u00edm kontextu m\u016f\u017eeme tento probl\u00e9m formulovat jako soubor ot\u00e1zek jako:"}
{"question": "Kolik minut m\u00e1 hodina?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vyu%C4%8Dovac%C3%AD_hodina", "answers": ["Vyu\u010dovac\u00ed m\u00e1 45 minut."], "long_answer": "1", "title": "Vyu\u010dovac\u00ed hodina", "id": "38", "context": "Vyu\u010dovac\u00ed hodina je \u010dasov\u00fd \u00fasek trvaj\u00edc\u00ed 45\u00a0minut, b\u011bhem n\u011bho\u017e u\u010ditel\u00e9 \u017e\u00e1k\u016fm vysv\u011btluj\u00ed nov\u00e9 poznatky, opakuj\u00ed je s\u00a0nimi nebo je z\u00a0nich zkou\u0161\u00ed. V\u00a0r\u00e1mci vyu\u010dovac\u00edho dne maj\u00ed \u017e\u00e1ci zpravidla n\u011bkolik vyu\u010dovac\u00edch hodin za sebou, kter\u00e9 jsou odd\u011blen\u00e9 p\u0159est\u00e1vkou o d\u00e9lce obvykle 10\u00a0minut a p\u0159ibli\u017en\u011b v\u00a0polovin\u011b dopoledne p\u0159est\u00e1vkou trvaj\u00edc\u00ed 20\u00a0minut. Zah\u00e1jen\u00ed a ukon\u010den\u00ed vyu\u010dovac\u00ed hodiny obvykle oznamuje \u0161koln\u00ed zvonek."}
{"question": "Kolik minut m\u00e1 hodina?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Hodina", "answers": ["60 minut."], "long_answer": "1", "title": "Hodina", "id": "39", "context": "Hodina (zna\u010dka h) je jedna z jednotek \u010dasu."}
{"question": "A je\u0161t\u011b bych se cht\u011bla zeptat,co je to Microsoft Edge?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Edge", "answers": ["webov\u00fd prohl\u00ed\u017ee\u010d"], "long_answer": "1", "title": "Microsoft Edge", "id": "41", "context": "Microsoft Edge (k\u00f3dov\u00fd n\u00e1zev Project Spartan) je webov\u00fd prohl\u00ed\u017ee\u010d vyv\u00edjen\u00fd firmou Microsoft. Prvn\u00ed p\u0159edb\u011b\u017en\u00e1 verze byla uvoln\u011bna 30.\u00a0b\u0159ezna 2015. Ve Windows\u00a010 pro po\u010d\u00edta\u010de, tablety a chytr\u00e9 telefony nahrad\u00ed jako v\u00fdchoz\u00ed prohl\u00ed\u017ee\u010d star\u0161\u00ed Internet Explorer. Edge je men\u0161\u00ed, efektivn\u011bj\u0161\u00ed prohl\u00ed\u017ee\u010d postaven\u00fd na webov\u00fdch standardech a je ur\u010den pro webov\u00e9 slu\u017eby. Edge je instalov\u00e1n spolu s opera\u010dn\u00edm syst\u00e9mem Windows 10 podobn\u00fdm zp\u016fsobem jako Internet Explorer v p\u0159edchoz\u00edch verz\u00edch Windows. Vzhled byl p\u0159evzat z prohl\u00ed\u017ee\u010de Internet Explorer 10 s t\u00edm, \u017ee li\u0161ta se zespoda p\u0159esunula nahoru a m\u00e1 b\u00edlou barvu. V prosinci 2018 \u010dinil celosv\u011btov\u00fd tr\u017en\u00ed pod\u00edl Edge na v\u0161ech platform\u00e1ch 2,03 %. B\u011bhem roku 2019 se jeho pod\u00edl v\u00edce ne\u017e zdvojn\u00e1sobil."}
{"question": "Jak zabezpe\u010dit s\u00ed\u0165ov\u00e9 p\u0159ipojen\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/S%C3%AD%C5%A5ov%C3%A9_zabezpe%C4%8Den%C3%AD", "answers": ["Nastaven\u00edm pravidel pro po\u010d\u00edta\u010dovou s\u00ed\u0165."], "long_answer": "1", "title": "S\u00ed\u0165ov\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed", "id": "42", "context": "S\u00ed\u0165ov\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed () jsou ustanoven\u00ed a politiky (pravidla), kter\u00e9 jsou zavedeny spr\u00e1vcem s\u00edt\u011b pro prevenci a kontrolu neopr\u00e1vn\u011bn\u00e9ho p\u0159\u00edstupu, zneu\u017eit\u00ed, \u00faprav\u011b, nebo zam\u00edtnut\u00ed po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 s\u00edt\u011b v s\u00edti p\u0159\u00edstupn\u00fdch zdroj\u016f (za\u0159\u00edzen\u00ed). Zabezpe\u010den\u00ed s\u00edt\u011b zahrnuje opr\u00e1vn\u011bn\u00ed p\u0159\u00edstupu k dat\u016fm v s\u00edti, kter\u00fd je \u0159\u00edzen spr\u00e1vcem s\u00edt\u011b. U\u017eivatel\u00e9 si vyberou, nebo dostanou p\u0159i\u0159azeny ID (identifika\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo, p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed jm\u00e9no, atd\u2026) a heslo nebo jin\u00e9 ov\u011b\u0159ovac\u00ed informace, kter\u00e9 jim umo\u017e\u0148uj\u00ed p\u0159\u00edstup k informac\u00edm a program\u016fm v r\u00e1mci jejich pravomoci. S\u00ed\u0165ov\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed zahrnuje celou \u0159adu po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch s\u00edt\u00ed, ve\u0159ejn\u00fdch i soukrom\u00fdch, kter\u00e9 jsou ka\u017edodenn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1ny k prov\u00e1d\u011bn\u00ed p\u0159enos\u016f informac\u00ed a komunikace mezi podniky, vl\u00e1dn\u00edmi organizacemi a soukrom\u00fdmi osobami. S\u00edt\u011b mohou b\u00fdt nastaven\u00e9 jako soukrom\u00e9, nap\u0159\u00edklad v r\u00e1mci firmy \u010di v r\u00e1mci dom\u00e1cnosti, nebo d\u00e1le pak mohou b\u00fdt ve\u0159ejn\u00e9, kter\u00e9 jsou otev\u0159en\u00e9 pro p\u0159\u00edstup ve\u0159ejnosti (nap\u0159\u00edklad voln\u00e9 p\u0159ipojen\u00ed v kav\u00e1rn\u00e1ch). Zabezpe\u010den\u00ed s\u00edt\u011b je zapojeno do organizace, podniku, nebo jin\u00fdch typ\u016f organizac\u00ed. Jak ji\u017e n\u00e1zev napov\u00edd\u00e1: S\u00ed\u0165ov\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed zaji\u0161\u0165uje s\u00edt\u011b, stejn\u011b jako ochranu a dohled nad operacemi v nich prov\u00e1d\u011bn\u00fdmi. Nejbezpe\u010dn\u011bj\u0161\u00edm a jednoduch\u00fdm zp\u016fsobem, jak chr\u00e1nit s\u00ed\u0165 proti zneu\u017eit\u00ed \u010di zabr\u00e1n\u011bn\u00ed p\u0159\u00edstupu neopr\u00e1vn\u011bn\u00fdm u\u017eivatel\u016fm je t\u00edm, \u017ee zaheslujete s\u00ed\u0165ov\u00e9 spojen\u00ed, tedy ka\u017ed\u00fd kdo chce p\u0159istoupit (p\u0159ipojit) se k t\u00e9to s\u00edti se mus\u00ed prok\u00e1zat unik\u00e1tn\u00edm n\u00e1zvem (p\u0159ihla\u0161ovac\u00ed jm\u00e9no, ID \u2026) a k n\u011bmu platn\u00fdm a odpov\u00eddaj\u00edc\u00edm heslem."}
{"question": "Kon\u010d\u00ed programovac\u00ed jazyk Java?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Java_(programovac%C3%AD_jazyk)", "answers": ["Nekon\u010d\u00ed."], "long_answer": "1", "title": "Java (programovac\u00ed jazyk)", "id": "43", "context": "Java (v\u00fdslovnost ) je objektov\u011b orientovan\u00fd programovac\u00ed jazyk, kter\u00fd vyvinula firma Sun Microsystems a p\u0159edstavila 23.\u00a0kv\u011btna 1995."}
{"question": "Je dark web zak\u00e1zan\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Temn%C3%BD_web", "answers": ["Dark web je v z\u00e1sad\u011b zcela leg\u00e1ln\u00ed s\u00ed\u0165"], "long_answer": "3", "title": "Temn\u00fd web", "id": "44", "context": "Temn\u00fd web (anglicky dark web) je ta \u010d\u00e1st obsahu World Wide Webu, kter\u00e1 je um\u00edst\u011bna na darknetech. p\u0159ekryvn\u00fdch s\u00edt\u00edch, kter\u00e9 vyu\u017e\u00edvaj\u00ed internet, ale jsou p\u0159\u00edstupn\u00e9 pouze prost\u0159ednictv\u00edm speci\u00e1ln\u00edho softwaru nebo konfigurace. Temn\u00fd web tvo\u0159\u00ed \u010d\u00e1st hlubok\u00e9ho webu, co\u017e je oblast webu, kterou vyhled\u00e1va\u010de neindexuj\u00ed."}
{"question": "K \u010demu se pros\u00edmv\u00e1s pou\u017e\u00edv\u00e1 dropbox?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dropbox", "answers": ["\u00dalo\u017ei\u0161t\u011b, kter\u00e9 umo\u017e\u0148uje ukl\u00e1dat a sd\u00edlet soubory."], "long_answer": "1", "title": "Dropbox", "id": "45", "context": "Dropbox je webov\u00e9 \u00falo\u017ei\u0161t\u011b, kter\u00e9 vyu\u017e\u00edv\u00e1 cloud computingu a umo\u017e\u0148uje tak u\u017eivateli ukl\u00e1dat a sd\u00edlet soubory a slo\u017eky s ostatn\u00edmi u\u017eivateli internetu pomoc\u00ed synchronizace soubor\u016f. Slu\u017eba je provozov\u00e1na spole\u010dnost\u00ed Dropbox, Inc, kter\u00e1 byla zalo\u017eena v roce 2007 Drew Houstonem a Arash Ferdowsiem d\u00edky podpo\u0159e Y Combinator startup."}
{"question": "Jak firma vyu\u017e\u00edv\u00e1 QR k\u00f3d?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/QR_k%C3%B3d", "answers": ["vizitky, telefonn\u00ed \u010d\u00edsla, emailov\u00e9 adresy, p\u0159\u00edkazy k \u00fahrad\u011b do banky"], "long_answer": "4", "title": "QR k\u00f3d", "id": "46", "context": "QR k\u00f3d (anglicky: \"QR code\", slang. a nep\u0159\u00edli\u0161 spr\u00e1vn\u00e9 ozna\u010den\u00ed je tak\u00e9 labyrinth, p\u0159\u00edpadn\u011b bludi\u0161t\u011b) je prost\u0159edek pro automatizovan\u00fd sb\u011br dat. Zkratka vych\u00e1z\u00ed z anglick\u00e9ho \u201eQuick Response\u201c, tedy k\u00f3dy rychl\u00e9 reakce. QR k\u00f3d dok\u00e1\u017ee zak\u00f3dovat mnohem v\u011bt\u0161\u00ed mno\u017estv\u00ed dat, ne\u017e klasick\u00fd EAN \u010d\u00e1rov\u00fd k\u00f3d."}
{"question": "Co je to DHCP protokol?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Host_Configuration_Protocol", "answers": ["n\u00e1zev protokolu z rodiny TCP/IP"], "long_answer": "1", "title": "Dynamic Host Configuration Protocol", "id": "47", "context": "DHCP () je v informatice n\u00e1zev protokolu z rodiny TCP/IP nebo ozna\u010den\u00ed odpov\u00eddaj\u00edc\u00edho DHCP serveru \u010di klienta. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se pro automatickou konfiguraci po\u010d\u00edta\u010d\u016f p\u0159ipojen\u00fdch do po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 s\u00edt\u011b. DHCP server p\u0159id\u011bluje po\u010d\u00edta\u010d\u016fm pomoc\u00ed DHCP protokolu zejm\u00e9na IP adresu, masku s\u00edt\u011b, implicitn\u00ed br\u00e1nu (default gateway) a adresu DNS serveru. Proto\u017ee je platnost p\u0159id\u011blen\u00fdch \u00fadaj\u016f omezen\u00e1, je na po\u010d\u00edta\u010di spu\u0161t\u011bn DHCP klient, kter\u00fd jejich platnost prodlu\u017euje."}
{"question": "Jak otev\u0159u soubor EPUB?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/EPUB", "answers": ["ePUB je \u010diteln\u00fd na roz\u0161\u00ed\u0159en\u00fdch syst\u00e9mech i hardwarov\u00fdch \u010dte\u010dk\u00e1ch"], "long_answer": "6", "title": "EPUB", "id": "48", "context": "EPUB (\"electronic publication\") je standard vytvo\u0159en\u00fd pro e-booky dle standardu organizace International Digital Publishing Forum (IDPF). P\u0159\u00edpona souboru je codice_1, ve skute\u010dnosti se jedn\u00e1 o komprimovan\u00fd ZIP soubor se specifickou adres\u00e1\u0159ovou a souborovou strukturou. Zip byl zvolen jako kontejner pro svou \u0161irokou podporu a zn\u00e1mou specifikaci. EPUB je navr\u017een k distribuci a v\u00fdm\u011bn\u011b textov\u00fdch dat jako jsou digit\u00e1ln\u00ed publikace a dokumenty. Definuje zp\u016fsob prezentace ob\u00e1lek, strukturovan\u00fd a s\u00e9manticky roz\u0161\u00ed\u0159en\u00fd webov\u00fd obsah - v\u010detn\u011b HTML5, CSS, SVG, obr\u00e1zky a dal\u0161\u00ed zdroje pro distribuci ve form\u00e1tu tzv. \u201esingle-souboru\u201c. Obsah je zaps\u00e1n pomoc\u00ed XML a HTML5 tag\u016f. Jako form\u00e1t pro elektronickou publikaci spl\u0148uje tzv. reflowable, to znamen\u00e1, \u017ee \u010dten\u00e1\u0159 si m\u016f\u017ee p\u0159izp\u016fsobit rozvr\u017een\u00ed textu pro konkr\u00e9tn\u00ed \u010dtec\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed. Epub se stal neofici\u00e1ln\u00edm \u010desk\u00fdm form\u00e1tem pro elektronickou knihu (ve sv\u011bt\u011b se zat\u00edm v\u00fdznamn\u011b neroz\u0161\u00ed\u0159il). Existuj\u00ed i kritiky na tento form\u00e1t. Nap\u0159. voliteln\u00e9 nastaven\u00ed DRM, \u010di n\u00e1ro\u010dnost ve \u010dtec\u00edch za\u0159\u00edzen\u00edch, kter\u00e9 mus\u00ed nejd\u0159\u00edve EPUB rozbalit a zkompilovat ne\u017e je mo\u017en\u00e9 ho \u010d\u00edst - tento probl\u00e9m odstra\u0148uje form\u00e1t MOBI pou\u017e\u00edvan\u00fd v Amazon Kindle, kter\u00fd je v podstat\u011b zkompilovan\u00fdm e-book form\u00e1tem."}
{"question": "Internet je v sou\u010dasnoti nebo byl v historii komer\u010dn\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_internetu", "answers": ["Impulzem pro tvorbu internetu byla studen\u00e1 v\u00e1lka "], "long_answer": "1", "title": "D\u011bjiny internetu", "id": "49", "context": "D\u011bjiny internetu jsou spojeny se vznikem po\u010d\u00edta\u010d\u016f (po roce 1945) a n\u00e1sledn\u011b po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch s\u00edt\u00ed, kter\u00e9 jim umo\u017enily vz\u00e1jemn\u011b komunikovat. P\u0159\u00edm\u00fdm impulzem byla studen\u00e1 v\u00e1lka (od roku 1947 mezi USA a SSSR), kde protivn\u00edk\u016fm hrozilo mas\u00edvn\u00ed ni\u010den\u00ed komunika\u010dn\u00ed infrastruktury jadern\u00fdmi zbran\u011bmi. Odpov\u011bd\u00ed na toto riziko bylo v USA zad\u00e1n\u00ed agentury DARPA na v\u00fdvoj komunika\u010dn\u00ed s\u00edt\u011b pro po\u010d\u00edta\u010de, kter\u00e1 by nem\u011bla \u017e\u00e1dn\u00e9 \u0159\u00edd\u00edc\u00ed uzly podobn\u00e9 telefonn\u00edm \u00fast\u0159edn\u00e1m a m\u00edsto toho by bylo \u0159\u00edzen\u00ed s\u00edt\u011b rozprost\u0159eno (decentralizov\u00e1no), tak\u017ee by mohla d\u00e1le fungovat i p\u0159i v\u00fdpadku n\u011bkter\u00fdch jej\u00edch \u010d\u00e1st\u00ed. Jej\u00ed dne\u0161n\u00ed n\u00e1zev je Internet."}
{"question": "Jak napsat znam\u00e9nko plus na kl\u00e1vesnici?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Znam%C3%A9nka_plus_a_minus", "answers": ["U+002B"], "long_answer": "6", "title": "Znam\u00e9nka plus a minus", "id": "50", "context": "Znam\u00e9nka plus a minus (+ a \u2212) se obecn\u011b pou\u017e\u00edvaj\u00ed k\u00a0ozna\u010dov\u00e1n\u00ed kladn\u00fdch a z\u00e1porn\u00fdch \u010d\u00edsel a rovn\u011b\u017e pro operace s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed a od\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed. Pou\u017e\u00edvaj\u00ed se i\u00a0v\u00a0dal\u0161\u00edch v\u00fdznamech, v\u00edce m\u00e9n\u011b analogick\u00fdch. Plus a minus jsou v\u00fdrazy z\u00a0latiny, kter\u00e9 znamenaj\u00ed \u201ev\u00edce\u201c a\u00a0\u201em\u00e9n\u011b\u201c."}
{"question": "Pros\u00edm jak m\u00e1m v pc zapnout wifi?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Wi-Fi", "id": "51", "context": "Wi-Fi (nebo tak\u00e9 Wi-fi, WiFi, Wifi, wi-fi, wifi) je v informatice ozna\u010den\u00ed pro n\u011bkolik standard\u016f IEEE 802.11 popisuj\u00edc\u00edch bezdr\u00e1tovou komunikaci v po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch s\u00edt\u00edch (t\u00e9\u017e \"Wireless LAN\", \"WLAN\"). Samotn\u00fd n\u00e1zev WiFi vytvo\u0159ilo \"Wireless Ethernet Compatibility Aliance\". Tato technologie vyu\u017e\u00edv\u00e1 tak zvan\u00e9ho \u201ebezlicen\u010dn\u00edho frekven\u010dn\u00edho p\u00e1sma\u201c, proto je ide\u00e1ln\u00ed pro budov\u00e1n\u00ed levn\u00e9, ale v\u00fdkonn\u00e9 s\u00edt\u011b bez nutnosti pokl\u00e1dky kabel\u016f. N\u00e1zev p\u016fvodn\u011b nem\u011bl znamenat nic, ale \u010dasem se z n\u011bj stala slovn\u00ed h\u0159\u00ed\u010dka \"wireless fidelity\" (bezdr\u00e1tov\u00e1 v\u011brnost) analogicky k Hi-Fi (\"high fidelity\" \u2013 vysok\u00e1 v\u011brnost)."}
{"question": "Co stisknu na kl\u00e1vesnici pevn\u00e9ho po\u010dita\u010de jako zavin\u00e1\u010d?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zavin%C3%A1%C4%8D", "answers": ["AltGr+V"], "long_answer": "1", "title": "Zavin\u00e1\u010d", "id": "52", "context": "@ nebo tak\u00e9 v mluven\u00e9 \u0159e\u010di zavin\u00e1\u010d je znak pou\u017e\u00edvan\u00fd v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b p\u0159edev\u0161\u00edm v e-mailov\u00e9 komunikaci, v e-mailov\u00e9 adrese odd\u011bluje jm\u00e9no u\u017eivatele a jm\u00e9no dom\u00e9ny. Jeho p\u016fvod je v\u0161ak mnohem star\u0161\u00ed a pou\u017eit\u00ed je mnohem rozmanit\u011bj\u0161\u00ed."}
{"question": "Co je GSM brana?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/GSM", "answers": ["celosv\u011btov\u011b nejroz\u0161\u00ed\u0159en\u011bj\u0161\u00ed telekomunika\u010dn\u00ed standard"], "long_answer": "1", "title": "GSM", "id": "53", "context": "GSM (zkratka z francouzsk\u00e9ho \u201eGroupe Sp\u00e9cial Mobile\u201c) je v telekomunikac\u00edch celosv\u011btov\u011b nejroz\u0161\u00ed\u0159en\u011bj\u0161\u00ed standard, kter\u00fd vytvo\u0159il Evropsk\u00fd \u00fastav pro telekomunika\u010dn\u00ed normy (ETSI) pro digit\u00e1ln\u00ed mobiln\u00ed s\u00edt\u011b ozna\u010dovan\u00e9 jako 2G. Poprv\u00e9 byl zprovozn\u011bn v prosinci 1991 ve Finsku. V roce 2020 m\u00e1 90% pod\u00edl na trhu a je pou\u017e\u00edv\u00e1n ve 193 zem\u00edch a teritori\u00edch sv\u011bta. B\u011bhem doby byl standard dopln\u011bn o datov\u00e9 p\u0159enosy (GPRS, EDGE) vyu\u017e\u00edvan\u00e9 zejm\u00e9na pro p\u0159ipojen\u00ed k Internetu. P\u0159edch\u016fdcem GSM byly analogov\u00e9 mobiln\u00ed s\u00edt\u011b 1G. N\u00e1stupcem jsou s\u00edt\u011b t\u0159et\u00ed generace (3G) standardu UMTS, \u010dtvrt\u00e9 generace (4G) a p\u00e1t\u00e9 generace (5G)."}
{"question": "Jak\u00e9 jsou pam\u011b\u0165ov\u00e9 karty?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pam%C4%9B%C5%A5ov%C3%A1_karta", "answers": ["SD, MMC, CF, Sony MS "], "long_answer": "3", "title": "Pam\u011b\u0165ov\u00e1 karta", "id": "54", "context": "Pam\u011b\u0165ov\u00e1 karta je elektronick\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed, slou\u017e\u00edc\u00ed k ukl\u00e1d\u00e1n\u00ed dat. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se v digit\u00e1ln\u00edch fotoapar\u00e1tech, PDA, laptopech, mobiln\u00edch telefonech, p\u0159ehr\u00e1va\u010d\u00edch, video hr\u00e1ch a jin\u00fdch elektronick\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00edch. Obvykle je zalo\u017eena na pam\u011bti typu flash EEPROM. Je to mal\u00e9, kompaktn\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed s relativn\u011b vysokou kapacitou, je odoln\u00e9 v\u016f\u010di magnetick\u00fdm a elektrick\u00fdm pol\u00edm. Pam\u011b\u0165ov\u00e9 karty byly navr\u017een\u00e9 jako n\u00e1hrada pevn\u00e9ho disku pro za\u0159\u00edzen\u00ed, ve kter\u00fdch se disky nemohly pou\u017e\u00edt (nap\u0159. kv\u016fli rozm\u011br\u016fm nebo vibrac\u00edm)."}
{"question": "Co je NAS?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Network_Attached_Storage", "answers": ["Network Attached Storage"], "long_answer": "1", "title": "Network Attached Storage", "id": "55", "context": "Network Attached Storage (zkratka NAS, \u010desky \u201edatov\u00e9 \u00falo\u017ei\u0161t\u011b na s\u00edti\u201c) je v informatice ozna\u010den\u00ed pro datov\u00e9 \u00falo\u017ei\u0161t\u011b p\u0159ipojen\u00e9 k m\u00edstn\u00ed s\u00edti LAN. Data toho \u00falo\u017ei\u0161t\u011b mohou b\u00fdt poskytov\u00e1na r\u016fzn\u00fdm u\u017eivatel\u016fm. NAS nemus\u00ed m\u00edt pouze funkci souborov\u00e9ho serveru, ale m\u016f\u017ee m\u00edt i jin\u00e9 specializovan\u00e9 funkce. Nap\u0159\u00edklad klient P2P s\u00edt\u011b, webov\u00fd server a dal\u0161\u00ed. V\u011bt\u0161inou obsahuje n\u011bjak\u00fd vestav\u011bn\u00fd po\u010d\u00edta\u010d, kter\u00fd m\u00e1 za \u00fakol sd\u00edlen\u00ed dat a podporu r\u016fzn\u00fdch protokol\u016f."}
{"question": "Jak\u00fd SSD disk vybrat?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Solid-state_drive", "answers": ["SSD jsou prod\u00e1v\u00e1ny s rozhran\u00edm SATA , M.2, PCI-Express"], "long_answer": "1", "title": "Solid-state drive", "id": "56", "context": "Solid-state drive (zkratka SSD, \u010desky \"polovodi\u010dov\u00fd disk\") je v informatice za\u0159\u00edzen\u00ed pro \u010dist\u011b elektronick\u00e9 ukl\u00e1d\u00e1n\u00ed dat. Je n\u00e1stupcem magnetick\u00fdch pevn\u00fdch disk\u016f a na rozd\u00edl od nich neobsahuje pohybliv\u00e9 mechanick\u00e9 \u010d\u00e1sti. Proto je jeho v\u00fdhodou odolnost v\u016f\u010di ot\u0159es\u016fm, zm\u011bn\u00e1m tlaku (nap\u0159. v letectv\u00ed), nehlu\u010dnost, ni\u017e\u0161\u00ed spot\u0159eba elektrick\u00e9 energie a hlavn\u011b vy\u0161\u0161\u00ed p\u0159enosov\u00e1 rychlost. SSD jsou prod\u00e1v\u00e1ny s rozhran\u00edm SATA (snadn\u00e1 n\u00e1hrada pevn\u00e9ho disku), M.2 (mal\u00e9 rozm\u011bry), PCI-Express (standardn\u00ed roz\u0161i\u0159uj\u00edc\u00ed sloty) a podobn\u011b."}
{"question": "K \u010demu v\u0161emu lze pou\u017e\u00edt RAMku?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/RAM", "answers": ["Pam\u011b\u0165 RAM se pou\u017e\u00edv\u00e1 hlavn\u011b jako opera\u010dn\u00ed pam\u011b\u0165 po\u010d\u00edta\u010d\u016f"], "long_answer": "1", "title": "RAM", "id": "57", "context": "RAM je v informatice ozna\u010den\u00ed pou\u017e\u00edvan\u00e9 pro polovodi\u010dov\u00e9 pam\u011bti s p\u0159\u00edm\u00fdm p\u0159\u00edstupem umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed \u010dten\u00ed i z\u00e1pis."}
{"question": "Co je to licitace?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dra%C5%BEba", "answers": ["Dra\u017eba"], "long_answer": "1", "title": "Dra\u017eba", "id": "58", "context": "Dra\u017eba (aukce, d\u0159\u00edve t\u00e9\u017e licitace) je zp\u016fsob n\u00e1kupu a prodeje aktiv, majetku, zbo\u017e\u00ed nebo slu\u017eeb t\u00edm, \u017ee jsou nab\u00eddnuty k prodeji, p\u0159evezmou se cenov\u00e9 nab\u00eddky a pot\u00e9 je p\u0159edm\u011bt odprod\u00e1n proti nejvy\u0161\u0161\u00ed nab\u00eddce. P\u0159i aukci cena nen\u00ed p\u0159edem stanovena, ale ur\u010d\u00ed se a\u017e b\u011bhem aukce v sout\u011b\u017ei n\u011bkolika nakupuj\u00edc\u00edch \u010di prod\u00e1vaj\u00edc\u00edch. Z\u00e1jemci pod\u00e1vaj\u00ed sv\u00e9 nab\u00eddky a nakonec je pr\u00e1vo i povinnost uzav\u0159\u00edt kupn\u00ed smlouvu \"licit\u00e1torem\" (tj. p\u0159edsedaj\u00edc\u00edm dra\u017eb\u011b) p\u0159iklepnuto tomu, kdo nab\u00eddl nejlep\u0161\u00ed cenu, a tento \"vydra\u017eitel\" tak z\u00edsk\u00e1 pr\u00e1vo a povinnost za tuto cenu uzav\u0159\u00edt na p\u0159edm\u011bt aukce kupn\u00ed smlouvu."}
{"question": "A kter\u00e9 zp\u016fsoby p\u0159enosu se pou\u017e\u00edvali v historii a kter\u00e9 dnes v po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 s\u00edti?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99enos_dat", "answers": ["optick\u00fd, akustick\u00fd, mechanick\u00fd,  analogov\u00fd, datov\u00fd zp\u016fsob"], "long_answer": "2", "title": "P\u0159enos dat", "id": "59", "context": "P\u0159enos dat je p\u0159enos digit\u00e1ln\u00edch zpr\u00e1v nebo digitalizovan\u00e9ho analogov\u00e9ho sign\u00e1lu pomoc\u00ed fyzick\u00e9ho dvoubodov\u00e9ho nebo v\u00edcebodov\u00e9ho p\u0159enosov\u00e9ho m\u00e9dia, kter\u00fdm m\u016f\u017ee b\u00fdt metalick\u00fd kabel, optick\u00fd kabel nebo bezdr\u00e1tov\u00fd p\u0159enos. P\u0159enos zahrnuje \"vys\u00edl\u00e1n\u00ed\" (zkratka \"Tx\") a \"p\u0159\u00edjem\" (zkratka \"Rx\"). P\u0159enosov\u00e9 technologie a metody se vztahuj\u00ed k fyzick\u00fdm vlastnostem protokol\u016f jako je modulace, demodulace, linkov\u00fd k\u00f3d, ekvalizace, detekce a oprava chyb, bitov\u00e1 synchronizace a multiplexov\u00e1n\u00ed."}
{"question": "Jak\u00fd je rozdil mezi messengerem a facebookem?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Facebook_Messenger", "answers": ["Messenger je aplikace pro zas\u00edl\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v od firmy Facebook"], "long_answer": "1", "title": "Facebook Messenger", "id": "60", "context": "Facebook Messenger, b\u011b\u017en\u011b zkracov\u00e1n jako Messenger, je americk\u00e1 aplikace a platforma pro bezplatn\u00e9 zas\u00edl\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v od Facebooku. P\u016fvodn\u011b byla vyvinuta jako Facebook Chat v roce 2008. Mobiln\u00ed aplikace pro Android a iOS byly vyd\u00e1ny v srpnu 2011. Pozd\u011bji Facebook spustil webovou aplikaci (Messenger.com) a odd\u011blil funkce zas\u00edl\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v od hlavn\u00ed aplikace Facebook, co\u017e u\u017eivatel\u016fm p\u0159ineslo mo\u017enost webov\u00e9ho rozhran\u00ed nebo samostatn\u00fdch aplikac\u00ed. V dubnu 2020 Facebook ofici\u00e1ln\u011b vydal Messenger pro stoln\u00ed po\u010d\u00edta\u010de, kter\u00fd je podporov\u00e1n ve Windows 10 a macOS a je distribuov\u00e1n v Microsoft Storu a App Storu."}
{"question": "Co je to singularita?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Singularita", "answers": ["v\u00fdraz pro v\u00fdjime\u010dn\u00fd bod"], "long_answer": "1", "title": "Singularita", "id": "61", "context": "Singularita ( \u2014 ojedin\u011bl\u00fd, jedine\u010dn\u00fd) je v\u00fdraz pro v\u00fdjime\u010dn\u00fd bod v jinak spojit\u00e9m pr\u016fb\u011bhu n\u011bjak\u00e9ho d\u011bje, funkce apod. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se podle oblasti v r\u016fzn\u00fdch v\u00fdznamech:"}
{"question": "Pros\u00edm n\u011bkoho o jednoduch\u00e9 vysv\u011btlen\u00ed toho co to je p\u0159epojov\u00e1n\u00ed paket\u016f", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99epojov%C3%A1n%C3%AD_paket%C5%AF", "answers": ["technologie, kdy jsou data pos\u00edl\u00e1na postupn\u011b po men\u0161\u00edch \u010d\u00e1stech"], "long_answer": "1", "title": "P\u0159epojov\u00e1n\u00ed paket\u016f", "id": "62", "context": "P\u0159epojov\u00e1n\u00ed paket\u016f je v informatice technologie pou\u017e\u00edvan\u00e1 v po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch s\u00edt\u00edch, kdy jsou data pos\u00edl\u00e1na postupn\u011b po men\u0161\u00edch \u010d\u00e1stech (pakety, ethernetov\u00e9 r\u00e1mce). Ka\u017ed\u00e1 \u010d\u00e1st v sob\u011b nese informaci o c\u00edli sv\u00e9 cesty a je po\u010d\u00edta\u010dovou s\u00edt\u00ed doru\u010dov\u00e1na samostatn\u011b. Sm\u011brov\u00e1n\u00ed v uzlech s\u00edt\u011b zaji\u0161\u0165uj\u00ed specializovan\u00e9 p\u0159ep\u00edna\u010de (tzv. IMP \u2013 intermessage procesor, nap\u0159\u00edklad switch, router). P\u016fvodn\u00ed zpr\u00e1vu sestavuje typicky a\u017e p\u0159\u00edjemce, proto\u017ee jednotliv\u00e9 \u010d\u00e1sti mohou s\u00edt\u00ed putovat r\u016fzn\u00fdmi cestami. P\u0159epojov\u00e1n\u00ed paket\u016f se pou\u017e\u00edv\u00e1 v Internetu, kde p\u0159epravu paket\u016f zaji\u0161\u0165uje na s\u00ed\u0165ov\u00e9 vrstv\u011b IP protokol a sestavov\u00e1n\u00ed p\u016fvodn\u00ed zpr\u00e1vy zaji\u0161\u0165uje na transportn\u00ed s\u00ed\u0165ov\u00e9 vrstv\u011b protokol TCP, kter\u00fd zaji\u0161\u0165uje spr\u00e1vu virtu\u00e1ln\u00edho okruhu."}
{"question": "Co to je rozklad?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Rozklad", "answers": ["rozd\u011blen\u00ed slo\u017eit\u011bj\u0161\u00ed v\u011bci na jednodu\u0161\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti"], "long_answer": "1", "title": "Rozklad", "id": "63", "context": "Rozklad znamen\u00e1 rozd\u011blen\u00ed slo\u017eit\u011bj\u0161\u00ed v\u011bci na jednodu\u0161\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti, a\u0165 u\u017e v teoretick\u00e9 nebo praktick\u00e9 rovin\u011b. Nap\u0159\u00edklad:"}
{"question": "Co znamen\u00e1 \"STRE\u010cOV\u00c9\" - nap\u0159. kalhoty?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Stre%C4%8D", "answers": ["textilie se zv\u00fd\u0161enou rozta\u017enost\u00ed a pru\u017enost\u00ed "], "long_answer": "1", "title": "Stre\u010d", "id": "64", "context": "Stre\u010d (z anglick\u00e9ho \"stretch\" = roztahovat) je textilie se zv\u00fd\u0161enou rozta\u017enost\u00ed a pru\u017enost\u00ed zp\u016fsobenou ur\u010dit\u00fdm pod\u00edlem elastick\u00fdch vl\u00e1ken nebo ur\u010dit\u00fdmi chemik\u00e1liemi. "}
{"question": "Co o mne prozrad\u00ed Rorschach\u016fv test?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Rorschach%C5%AFv_test", "answers": ["metoda u\u017e\u00edvan\u00e1 k rozboru osobnosti"], "long_answer": "1", "title": "Rorschach\u016fv test", "id": "65", "context": "Rorschach\u016fv test inkoustov\u00fdch skvrn je jedna z metod u\u017e\u00edvan\u00fdch v psychologii k rozboru osobnosti. Jedn\u00e1 se o projektivn\u00ed test, vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed projekci my\u0161lenkov\u00fdch pochod\u016f a osobnostn\u00edch rys\u016f na neur\u010dit\u00e9 objekty."}
{"question": "Mohu b\u00fdt disgrafik?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dysgrafie", "answers": ["porucha, kter\u00e1 postihuje schopnost napodobit tvar p\u00edsmen a jejich \u0159azen\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Dysgrafie", "id": "66", "context": "Dysgrafie (nebo agrafie) je specifick\u00e1 porucha grafick\u00e9ho projevu. Slovo \"dysgrafie\" je odvozeno z \u0159eck\u00e9ho slova \"grafein\", kter\u00e9 znamen\u00e1 ps\u00e1ti, a p\u0159edpony \"dys-\", kter\u00e1 je p\u0159ekl\u00e1d\u00e1na jako \u0161patn\u00fd \u010di poru\u0161en\u00fd. Postihuje p\u0159edev\u0161\u00edm schopnost napodobit tvar p\u00edsmen a jejich \u0159azen\u00ed. D\u00edt\u011b si obt\u00ed\u017en\u011b zapamatov\u00e1v\u00e1 tvary p\u00edsmen a zam\u011b\u0148uje p\u00edsmena tvarov\u011b podobn\u00e1. Charakteristick\u00e9 je k\u0159e\u010dovit\u00e9, t\u011b\u017ekop\u00e1dn\u00e9 a ne\u00fahledn\u00e9 p\u00edsmo. \u017d\u00e1k\u016fm s touto poruchou \u010din\u00ed tak\u00e9 probl\u00e9my t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se dodr\u017eov\u00e1n\u00ed lineatury (v\u00fd\u0161ky p\u00edsma). Podstatn\u00e9 je, \u017ee tato porucha \u017e\u00e1dn\u00fdm zp\u016fsobem neovliv\u0148uje intelekt. Velmi \u010dasto je spojena s dyslexi\u00ed. Nejnov\u011bj\u0161\u00ed v\u00fdzkumy ukazuj\u00ed, \u017ee mezi skute\u010dn\u00e9 p\u0159\u00ed\u010diny \u0159ad\u00edme odchylky v pohybov\u00e9m v\u00fdvoji d\u00edt\u011bte, ran\u00e1 traumata, p\u0159etrv\u00e1vaj\u00edc\u00ed prim\u00e1rn\u00ed reflexy, unilater\u00e1ln\u00ed fungov\u00e1n\u00ed mozku a oslaben\u00ed prefront\u00e1ln\u00edho kortexu. D\u016fle\u017eit\u00e9 je za\u010d\u00edt \u0159e\u0161it probl\u00e9my ji\u017e v p\u0159ed\u0161koln\u00edm v\u011bku (d\u00edt\u011b nerado kresl\u00ed nebo je nemotorn\u00e9, neum\u00ed st\u00e1t na jedn\u00e9 noze apod.). Hravou formou lze p\u0159edch\u00e1zet poruch\u00e1m chov\u00e1n\u00ed a u\u010den\u00ed."}
{"question": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 takov\u00fd ten slam\u011bn\u00fd ploch\u00fd kloubouk se \u0161pi\u010dkou, kter\u00fd nos\u00ed \u010c\u00ed\u0148an\u00e9, Japonci atp.?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Slam%C4%9Bn%C3%BD_ku%C5%BEelov%C3%BD_klobouk", "answers": ["sugegasa nebo d\u01d2u l\u00ec nebo N\u00f3n l\u00e1"], "long_answer": "1", "title": "Slam\u011bn\u00fd ku\u017eelov\u00fd klobouk", "id": "67", "context": "Slam\u011bn\u00fd ku\u017eelov\u00fd klobouk m\u00e1 p\u016fvod v ji\u017en\u00ed a jihov\u00fdchodn\u00ed Asii. Na hlavu se p\u0159ipev\u0148uje v\u011bt\u0161inou \u0161\u00e1tkem. Jeho ku\u017eelov\u00fd tvar m\u00e1 slou\u017eit k tomu, aby ochra\u0148oval hlavu p\u0159ed sluncem a de\u0161t\u011bm a z\u00e1rove\u0148 ochlazoval hlavu, pono\u0159\u00edme-li ho do vody."}
{"question": "Jak se vyr\u00e1b\u00ed ,,T\u011b\u017ek\u00e1 voda\"?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/T%C4%9B%C5%BEk%C3%A1_voda", "answers": ["separac\u00ed z norm\u00e1ln\u00ed vody elektrol\u00fdzou nebo destilac\u00ed"], "long_answer": "3", "title": "T\u011b\u017ek\u00e1 voda", "id": "68", "context": "T\u011b\u017ek\u00e1 voda (D2O, oxid deuteria) je voda, jej\u00ed\u017e molekuly obsahuj\u00ed m\u00edsto obou atom\u016f vod\u00edku jeho izotop deuterium \u2013 tedy vod\u00edk s j\u00e1drem tvo\u0159en\u00fdm 1 protonem a 1 neutronem. Oproti b\u011b\u017en\u00e9 vod\u011b (H2O) m\u00e1 D2O m\u00edrn\u011b odli\u0161n\u00e9 fyzik\u00e1ln\u00ed vlastnosti v\u010detn\u011b vy\u0161\u0161\u00ed hustoty, kter\u00e9 vd\u011b\u010d\u00ed za sv\u016fj n\u00e1zev."}
{"question": "Jak se vyv\u00edjely ps\u00ed rasy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Plemena_ps%C5%AF", "answers": ["Plemena byla vy\u0161lecht\u011bna z vlka"], "long_answer": "1", "title": "Plemena ps\u016f", "id": "69", "context": "Plemena ps\u016f\u00a0byla vy\u0161lecht\u011bna z prap\u016fvodn\u00edho p\u0159edka v\u0161ech\u00a0ps\u016f, tj.\u00a0vlka. B\u011bhem dlouh\u00e9 historie domestikace psa bylo vy\u0161lecht\u011bno bezpo\u010det plemen, kter\u00e1 se od sebe li\u0161\u00ed vlastnostmi jak fyzick\u00fdmi (tzn. d\u00e9lkou a barvou srsti, velikost\u00ed, postavou), tak povahov\u00fdmi; z toho se tak\u00e9 odv\u00edj\u00ed i vyu\u017eit\u00ed jednotliv\u00fdch plemen k velmi r\u016fzn\u00fdm \u00fa\u010del\u016fm. Existuj\u00ed i nedomestikovan\u00e1 plemena ps\u016f, p\u0159\u00edkladem je t\u0159eba novoguinejsk\u00fd zp\u00edvaj\u00edc\u00ed pes (tak\u00e9 zn\u00e1m\u00fd jako dingo pralesn\u00ed) nebo zn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed pes dingo, kte\u0159\u00ed ale ofici\u00e1ln\u011b jako plemena uznan\u00ed nejsou (p\u0159esto\u017ee jejich p\u0159edkov\u00e9 byli domestikovan\u00ed psi)."}
{"question": "Jak vypad\u00e1 islandsk\u00e9 bojov\u00e9 um\u011bn\u00ed Gl\u00edma?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Gl%C3%ADma", "answers": ["dr\u017een\u00ed se za postroje a snaha povalit soupe\u0159e na zem"], "long_answer": "1", "title": "Gl\u00edma", "id": "70", "context": "Gl\u00edma je bojov\u00e9 um\u011bn\u00ed provozovan\u00e9 na Islandu a v dal\u0161\u00edch seversk\u00fdch st\u00e1tech. Podle star\u00fdch s\u00e1g slou\u017eilo ji\u017e v 9. stolet\u00ed k v\u00fdcviku vikingsk\u00fdch v\u00e1le\u010dn\u00edk\u016f, n\u00e1zev poch\u00e1z\u00ed ze star\u00e9 sever\u0161tiny a znamen\u00e1 \"z\u00e1blesk\" nebo \"okam\u017eik\". Pot\u00e9, co skandin\u00e1vsk\u00e9 n\u00e1rody p\u0159ijaly k\u0159es\u0165anstv\u00ed, byla gl\u00edma odsuzov\u00e1na jako pohansk\u00fd zvyk a upadla v zapomn\u011bn\u00ed, tradice byla obnovena koncem 19. stolet\u00ed. Od roku 1906 se kon\u00e1 mistrovstv\u00ed Islandu, gl\u00edma byla uk\u00e1zkov\u00fdm sportem na Letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 1912, v roce 2007 byla zalo\u017eena International Glima Association a o rok pozd\u011bji prob\u011bhlo prvn\u00ed mistrovstv\u00ed sv\u011bta. Gl\u00edma je na Islandu tak\u00e9 sou\u010d\u00e1st\u00ed \u0161koln\u00edho t\u011blocviku."}
{"question": "Jak vypad\u00e1 \u017eiv\u00fd kor\u00e1l?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kor%C3%A1l", "answers": ["\u017eivo\u010di\u0161n\u00ed kor\u00e1li stromov\u011b se v\u011btv\u00edc\u00ed a rostlinn\u00e9 stromatolity, kter\u00e9 nejsou nijak skryt\u00e9"], "long_answer": "2", "title": "Kor\u00e1l", "id": "71", "context": "Kor\u00e1l je ozna\u010den\u00ed pro n\u011bkter\u00e9 mo\u0159sk\u00e9 \u017eahavce ze t\u0159\u00eddy kor\u00e1lnatci (Anthozoa). Je pro n\u011b typick\u00e9 potla\u010den\u00ed metageneze, co\u017e znamen\u00e1, \u017ee z\u016fst\u00e1vaj\u00ed ve stadiu polypa."}
{"question": "Jak vzniklo jm\u00e9no Zden\u011bk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zden%C4%9Bk", "answers": ["zkr\u00e1cen\u00e1 podoba jm\u00e9na Zdeslav "], "long_answer": "1", "title": "Zden\u011bk", "id": "72", "context": "Zden\u011bk (nebo tak\u00e9 Zdenek, Zd\u011bnek) je zkr\u00e1cen\u00e1 podoba odvozen\u00e1 z\u0159ejm\u011b ze staroslovansk\u00e9ho jm\u00e9na Zdeslav \u2013 \u201ezde je slavn\u00fd\u201c. Podle \u010desk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e m\u00e1 sv\u00e1tek 23. ledna."}
{"question": "Jak\u00fd je rozd\u00edl mezi movitou a nemotivou v\u011bc\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Nemovit%C3%A1_v%C4%9Bc", "answers": ["pozemek nebo stavba spojen\u00e9 se zem\u00ed pevn\u00fdm z\u00e1kladem, movitost nen\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Nemovit\u00e1 v\u011bc", "id": "74", "context": "Nemovit\u00e1 v\u011bc je v\u011bc v pr\u00e1vn\u00edm smyslu, jej\u00ed\u017e podstata vych\u00e1z\u00ed z latinsk\u00e9ho \"immobilium\" (\u201eto, co se ned\u00e1 p\u0159em\u00edstit\u201c). D\u0159\u00edve se proto nemovit\u00e9 v\u011bci ozna\u010dovaly jako imobilie. N\u011bkdy b\u00fdvaj\u00ed tak\u00e9 naz\u00fdv\u00e1ny realitami \u2013 toto ozna\u010den\u00ed poch\u00e1z\u00ed z anglick\u00e9ho \"real estate\" (pojmu u\u017e\u00edvan\u00e9ho v USA), resp. \"real property\" (Spojen\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed)."}
{"question": "Jak\u00fd je v\u00fdznam slova investigace?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Investigace", "answers": ["d\u016fkladn\u00e9, soustavn\u00e9 zkoum\u00e1n\u00ed, vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed a sb\u00edr\u00e1n\u00ed informac\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Investigace", "id": "75", "context": "Investigace (z angl. \"investigation\", zkoum\u00e1n\u00ed, vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed, to z lat. \"vestigium\", stopa) znamen\u00e1 v \u010de\u0161tin\u011b d\u016fkladn\u00e9, soustavn\u00e9 zkoum\u00e1n\u00ed, vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed a sb\u00edr\u00e1n\u00ed informac\u00ed. Nepou\u017e\u00edv\u00e1 se v\u0161ak p\u0159\u00edli\u0161 \u010dasto a m\u00e1 u\u017e\u0161\u00ed v\u00fdznam ne\u017e v angli\u010dtin\u011b, proto\u017ee pro \u010dinnost policisty u\u017e\u00edv\u00e1me slovo \u201evy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed\u201c a pro \u010dinnost v\u011bdce slovo \u201ezkoum\u00e1n\u00ed\u201c."}
{"question": "Je n\u011bjak\u00e9 pravidlo etikety, zahrnuj\u00edc\u00ed spr\u00e1vn\u00e9 proveden\u00ed p\u0159\u00edpitku?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADpitek", "answers": ["verb\u00e1ln\u00ed p\u0159\u00edpitek, pot\u00e9 souhlas a nakonec symbolick\u00fd dou\u0161ek"], "long_answer": "3", "title": "P\u0159\u00edpitek", "id": "76", "context": "P\u0159\u00edpitek je moment p\u0159i oslav\u011b, kdy host\u00e9 povstanou a p\u0159i\u0165uknou si sklenicemi, p\u0159i\u010dem\u017e mohou vyslovit p\u0159\u00e1n\u00ed. Pot\u00e9 se obvykle n\u00e1poj ve skleni\u010dk\u00e1ch pije. Term\u00edn je v \u010de\u0161tin\u011b odvozen ze slovesa p\u0159ip\u00edt."}
{"question": "Pro\u010d je uprost\u0159ed kabel\u016f prov\u00e1zek?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kabel", "answers": ["pro vylep\u0161en\u00ed kruhovitosti kabelu"], "long_answer": "3", "title": "Kabel", "id": "77", "context": "Kabel je soustava dvou nebo v\u00edce elektrick\u00fdch nebo optick\u00fdch vodi\u010d\u016f spojen\u00fdch spole\u010dn\u00fdm pl\u00e1\u0161t\u011bm. Jednotliv\u00e9 vodi\u010de (\u017e\u00edly) elektrick\u00e9ho kabelu mohou b\u00fdt nejen z pln\u00e9ho dr\u00e1tu, ale tak\u00e9 lan\u011bn\u00e9, slo\u017een\u00e9 z tenk\u00fdch dr\u00e1tk\u016f. Takov\u00fd vodi\u010d se ozna\u010duje jako \"licna\". \u017d\u00edly silnoproud\u00fdch kabel\u016f u\u017e od pr\u016f\u0159ezu 25 mm2 jsou slo\u017een\u00e9 z jednotliv\u00fdch ten\u010d\u00edch dr\u00e1t\u016f. \u017d\u00edly je tak mo\u017en\u00e9 zformovat a dos\u00e1hnout kruhov\u00e9ho pr\u016f\u0159ezu v\u00fdsledn\u00e9ho kabelu. Mluv\u00edme potom o sektorovan\u00e9m vodi\u010di. Kabel nemus\u00ed obsahovat jen elektrick\u00e9 vodi\u010de, ale i nap\u0159\u00edklad optick\u00e9 vl\u00e1kno nebo n\u011bkolik koaxi\u00e1ln\u00edch kabel\u016f."}
{"question": "Byl lep\u0161\u00ed Karel IV nebo Masaryk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tom%C3%A1%C5%A1_Garrigue_Masaryk", "answers": ["Tom\u00e1\u0161 Garrigue Masaryk zaslou\u017eil se o st\u00e1t"], "long_answer": "1", "title": "Tom\u00e1\u0161 Garrigue Masaryk", "id": "78", "context": "Tom\u00e1\u0161 Garrigue Masaryk, ozna\u010dovan\u00fd T. G. M., TGM nebo prezident Osvoboditel (7.\u00a0b\u0159ezna 1850 Hodon\u00edn \u2013 14. z\u00e1\u0159\u00ed 1937 L\u00e1ny), byl \u010deskoslovensk\u00fd st\u00e1tn\u00edk, filozof, sociolog a pedagog, prvn\u00ed prezident \u010ceskoslovensk\u00e9 republiky. K\u00a0jeho osmdes\u00e1t\u00fdm narozenin\u00e1m byl roku 1930 p\u0159ijat z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch T.\u00a0G.\u00a0Masaryka, obsahuj\u00edc\u00ed v\u011btu \"\u201eTom\u00e1\u0161 Garrigue Masaryk zaslou\u017eil se o\u00a0st\u00e1t\u201c\", a po odchodu z funkce roku 1935 ho parlament znovu ocenil a odm\u011bnil za jeho osvoboditelsk\u00e9 a budovatelsk\u00e9 d\u00edlo."}
{"question": "Byl lep\u0161\u00ed Karel IV nebo Masaryk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Karel_IV.", "answers": ["Prvn\u00ed \u010desk\u00fd kr\u00e1l, c\u00edsa\u0159 Svat\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e \u0159\u00edmsk\u00e9"], "long_answer": "1", "title": "Karel IV.", "id": "79", "context": "Karel IV. (14. kv\u011btna 1316, Praha \u2013 29. listopadu 1378, tamt\u00e9\u017e), narozen jako V\u00e1clav, byl jeden\u00e1ct\u00fd \u010desk\u00fd kr\u00e1l vl\u00e1dnouc\u00ed jako Karel\u00a0I. od srpna 1346 a\u017e do sv\u00e9 smrti v\u00a0listopadu 1378. Karel\u00a0IV. byl \u0159\u00edmsko-n\u011bmeck\u00fd kr\u00e1l od \u010dervence 1346 a\u00a0od roku 1355 c\u00edsa\u0159 \u0159\u00edmsk\u00fd. Byl tak\u00e9 italsk\u00fd (lombardsk\u00fd) kr\u00e1l od roku 1355, burgundsk\u00fd (arelatsk\u00fd) kr\u00e1l od roku 1365, moravsk\u00fd markrab\u011b v\u00a0letech 1333 a\u017e 1349 a\u00a0lucembursk\u00fd hrab\u011b v\u00a0obdob\u00ed let 1346 a\u017e 1353. Poch\u00e1zel po otci z\u00a0dynastie Lucemburk\u016f, a\u00a0po matce z rodu P\u0159emyslovc\u016f."}
{"question": "Za jak\u00fdch podm\u00ednek m\u016f\u017ee b\u00fdt u n\u00e1s v \u010cesk\u00e9 republice vyhl\u00e1\u0161eno stann\u00e9 pr\u00e1vo?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Stann%C3%A9_pr%C3%A1vo", "answers": ["v\u00e1lka, ob\u010dansk\u00e9 nepokoje nebo \u017eiveln\u00ed pohroma"], "long_answer": "1", "title": "Stann\u00e9 pr\u00e1vo", "id": "80", "context": "Stann\u00e9 pr\u00e1vo je mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 opat\u0159en\u00ed st\u00e1tn\u00ed moci v oblasti trestn\u00edho pr\u00e1va, kdy se ve v\u00fdjime\u010dn\u00fdch p\u0159\u00edpadech (v\u00e1lka, ob\u010dansk\u00e9 nepokoje nebo \u017eiveln\u00ed pohroma) omez\u00ed n\u011bkter\u00e1 ob\u010dansk\u00e1 pr\u00e1va s c\u00edlem odstra\u0161it od p\u00e1ch\u00e1n\u00ed n\u011bkter\u00fdch zlo\u010din\u016f, kter\u00e9 jsou za dan\u00e9 situace vysoce spole\u010densky nebezpe\u010dn\u00e9 a kter\u00e9 se ve v\u00fdznamn\u00e9 m\u00ed\u0159e rozm\u00e1haj\u00ed. Tohoto odstra\u0161uj\u00edc\u00edho \u00fa\u010dinku se dosahuje urychlen\u00fdm a zjednodu\u0161en\u00fdm procesem trestn\u00edho \u0159\u00edzen\u00ed a v\u00fdrazn\u011b zp\u0159\u00edsn\u011bn\u00fdmi tresty, zpravidla trestem smrti. \u0158\u00edzen\u00ed prov\u00e1d\u00ed stann\u00fd soud."}
{"question": "Co je to PHP?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/PHP", "answers": ["Hypertextov\u00fd preprocesor"], "long_answer": "1", "title": "PHP", "id": "81", "context": "PHP (rekurzivn\u00ed zkratka \"PHP: Hypertext Preprocessor, \u010desky \u201ePHP: Hypertextov\u00fd preprocesor\u201c, p\u016fvodn\u011b Personal Home Page\") je skriptovac\u00ed programovac\u00ed jazyk. Je ur\u010den\u00fd p\u0159edev\u0161\u00edm pro programov\u00e1n\u00ed dynamick\u00fdch internetov\u00fdch str\u00e1nek a\u00a0webov\u00fdch aplikac\u00ed nap\u0159\u00edklad ve form\u00e1tu HTML, XHTML \u010di WML. PHP lze pou\u017e\u00edt i\u00a0k\u00a0tvorb\u011b konzolov\u00fdch a\u00a0desktopov\u00fdch aplikac\u00ed. Pro desktopov\u00e9 pou\u017eit\u00ed existuje kompilovan\u00e1 forma jazyka."}
{"question": "Co je ETA?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/ETA", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "ETA", "id": "82", "context": "ETA m\u016f\u017ee jako slovo nebo jako zkratka ozna\u010dovat:"}
{"question": "kolik je pr\u016fm\u011brn\u00e9 iq", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Inteligen%C4%8Dn%C3%AD_kvocient", "answers": ["devia\u010dn\u00ed sk\u00f3re s pr\u016fm\u011brem 100 "], "long_answer": "1", "title": "Inteligen\u010dn\u00ed kvocient", "id": "83", "context": "Inteligen\u010dn\u00ed kvocient, zkr\u00e1cen\u011b IQ, je standardizovan\u00e9 sk\u00f3re pou\u017e\u00edvan\u00e9 jako v\u00fdstup standardizovan\u00fdch inteligen\u010dn\u00edch (a jin\u00fdch v\u00fdkonov\u00fdch) psychologick\u00fdch test\u016f k vy\u010d\u00edslen\u00ed inteligence \u010dlov\u011bka v pom\u011bru k ostatn\u00ed populaci (respektive k dan\u00e9 skupin\u011b). V dne\u0161n\u00ed dob\u011b se nej\u010dast\u011bji pou\u017e\u00edv\u00e1 devia\u010dn\u00ed sk\u00f3re s pr\u016fm\u011brem 100 a sm\u011brodatnou odchylkou 15."}
{"question": "M\u00e1me jako ob\u010dani m\u011bsta pr\u00e1vo na no\u010dn\u00ed klid?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/No%C4%8Dn%C3%AD_klid", "answers": ["no\u010dn\u00ed klid je definov\u00e1n jako obdob\u00ed mezi 22.00 a\u017e 6.00"], "long_answer": "1", "title": "No\u010dn\u00ed klid", "id": "84", "context": "No\u010dn\u00ed klid m\u00e1 b\u00fdt zachov\u00e1v\u00e1n v pr\u016fb\u011bhu noci, a to v z\u00e1jmu klidn\u00e9ho sp\u00e1nku. V jeho r\u00e1mci proto b\u00fdvaj\u00ed omezov\u00e1ny nap\u0159. ve\u0159ejn\u00e9 z\u00e1bavy nebo stavebn\u00ed pr\u00e1ce."}
{"question": "Jak vznikl vesm\u00edr?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vznik_a_v%C3%BDvoj_vesm%C3%ADru", "answers": ["popisuje teorie standardn\u00edho modelu vesm\u00edru"], "long_answer": "1", "title": "Vznik a v\u00fdvoj vesm\u00edru", "id": "85", "context": "Vznikem a v\u00fdvojem vesm\u00edru se zab\u00fdv\u00e1 v\u011bda zvan\u00e1 kosmologie. B\u011bhem stalet\u00ed lidsk\u00e9ho pozn\u00e1n\u00ed se pohled na vesm\u00edr a jeho v\u00fdvoj neust\u00e1le m\u011bnil a je tomu tak st\u00e1le. Dnes nejuzn\u00e1van\u011bj\u0161\u00ed teorie, kter\u00e1 je pozorov\u00e1n\u00edm nejpodlo\u017een\u011bj\u0161\u00ed, je takzvan\u00fd standardn\u00ed model vesm\u00edru (pros\u00edm nezam\u011b\u0148ujte se standardn\u00edm modelem \u010d\u00e1stic a interakc\u00ed), tak\u00e9 zvan\u00fd model \u039bCDM (s nenulovou kosmologickou konstantou a chladnou temnou hmotou). P\u0159esto najdeme mnoho astrofyzik\u016f, kte\u0159\u00ed ho zavrhuj\u00ed a odm\u00edtaj\u00ed i velk\u00fd t\u0159esk, kter\u00fd pova\u017euj\u00ed nap\u0159\u00edklad i za skrytou formu kreacionismu (stvo\u0159en\u00ed z ni\u010deno poru\u0161uj\u00edc\u00ed z\u00e1kony zachov\u00e1n\u00ed). Tento model m\u00e1 toti\u017e sv\u00e9 probl\u00e9my a zdaleka nedok\u00e1\u017ee vysv\u011btlit podstatu pozorovan\u00e9ho chov\u00e1n\u00ed vesm\u00edru."}
{"question": "Jak velk\u00fd je vesm\u00edr?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vesm%C3%ADr", "answers": ["cel\u00fd vesm\u00edr m\u00e1 zhruba 96 miliard sv\u011bteln\u00fdch let"], "long_answer": "4", "title": "Vesm\u00edr", "id": "86", "context": "Vesm\u00edr \u010di kosmos (z \u0159eck\u00e9ho \u03ba\u03cc\u03c3\u03bc\u03bf\u03c2, \"ozdoba\", \"\u0161perk\" ale pozd\u011bji tak\u00e9 \"v\u0161e uspo\u0159\u00e1dan\u00e9, \u0159\u00e1dn\u00e9 a jist\u00e9\", \"vesm\u00edr\") je souhrnn\u00e9 ozna\u010den\u00ed ve\u0161ker\u00e9 hmoty, energie a \u010dasoprostoru, kter\u00fd je obsahuje. Zahrnuje tedy hv\u011bzdy, planety, galaxie, mezigalaktick\u00fd prostor, temnou hmotu a dal\u0161\u00ed. V u\u017e\u0161\u00edm smyslu se \"vesm\u00edr\" tak\u00e9 n\u011bkdy u\u017e\u00edv\u00e1 jako ozna\u010den\u00ed pro kosmick\u00fd prostor, tedy \u010d\u00e1st/d\u00edl vesm\u00edru mimo Zemi."}
{"question": "existuje graviton?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Graviton", "answers": ["dosud  nebyl zachycen p\u0159i \u017e\u00e1dn\u00e9m pozorov\u00e1n\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Graviton", "id": "87", "context": "Graviton (obvykle ozna\u010dov\u00e1n g) je hypotetick\u00e1 \u010d\u00e1stice v kvantov\u00e9 teorii pole, kter\u00e1 by m\u011bla zprost\u0159edkov\u00e1vat gravita\u010dn\u00ed s\u00edlu mezi t\u011blesy (nosi\u010d pole)."}
{"question": "Existuje je\u0161t\u011b ThinkPad?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/ThinkPad", "answers": ["Ano."], "long_answer": "1", "title": "ThinkPad", "id": "88", "context": "ThinkPad je zna\u010dka laptop\u016f a\u00a0notebook\u016f p\u016fvodn\u011b vyvinut\u00e1, vyr\u00e1b\u011bn\u00e1 a prod\u00e1van\u00e1 firmou IBM."}
{"question": "Co je to e-mail?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/E-mail", "answers": ["elektronick\u00e1 po\u0161ta"], "long_answer": "1", "title": "E-mail", "id": "89", "context": "Elektronick\u00e1 po\u0161ta, zkr\u00e1cen\u011b e-mail [\u00edmejl] nebo jen mail, je zp\u016fsob odes\u00edl\u00e1n\u00ed, doru\u010dov\u00e1n\u00ed a p\u0159ij\u00edm\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v p\u0159es elektronick\u00e9 komunika\u010dn\u00ed syst\u00e9my. E-mailov\u00e9 slu\u017eby se poprv\u00e9 roz\u0161\u00ed\u0159ily mezi ve\u0159ejnost a\u017e d\u00edky vzniku jedn\u00e9 z\u00a0prvn\u00edch voln\u00fdch e-mailov\u00fdch slu\u017eeb Hotmail v\u00a0roce 1996. Tu po jej\u00edm celosv\u011btov\u00e9m \u00fasp\u011bchu zakoupila firma Microsoft a pozd\u011bji vznikly i dal\u0161\u00ed nyn\u00ed zn\u00e1m\u00e9 slu\u017eby."}
{"question": "Jak se jmenuje nejvy\u0161\u0161\u00ed hora v \u010cR?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Nejvy%C5%A1%C5%A1%C3%AD_hory_%C4%8Ceska", "answers": ["Sn\u011b\u017eka"], "long_answer": "1", "title": "Nejvy\u0161\u0161\u00ed hory \u010ceska", "id": "90", "context": "Nejvy\u0161\u0161\u00ed hory \u010ceska. Nejvy\u0161\u0161\u00ed horou \u010ceska je Sn\u011b\u017eka (1\u00a0603\u00a0m) na \u010desko-polsk\u00e9 hranici v Krkono\u0161\u00edch."}
{"question": "jak se jmenuje hlavn\u00ed m\u011bsto \u010cesk\u00e9 Republiky ?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cesko", "answers": ["Praha"], "long_answer": "1", "title": "\u010cesko", "id": "91", "context": "\u010cesko, pln\u00fdm n\u00e1zvem \u010cesk\u00e1 republika, je st\u00e1t ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b. Samostatnost nabylo 1. ledna 1993 jako n\u00e1stupnick\u00fd st\u00e1t \u010ceskoslovenska, p\u0159edt\u00edm existovalo jako jedna ze dvou republik \u010deskoslovensk\u00e9 federace. Navazuje tak\u00e9 na v\u00edce ne\u017e tis\u00edcilet\u00e9 d\u011bjiny \u010desk\u00e9 st\u00e1tnosti a kultury. Podle sv\u00e9 \u00fastavy je \u010cesko parlamentn\u00ed, demokratick\u00fd pr\u00e1vn\u00ed st\u00e1t s\u00a0liber\u00e1ln\u00edm st\u00e1tn\u00edm re\u017eimem a\u00a0politick\u00fdm syst\u00e9mem zalo\u017een\u00fdm na svobodn\u00e9 sout\u011b\u017ei politick\u00fdch stran a hnut\u00ed. Hlavou st\u00e1tu je prezident republiky, vrcholn\u00fdm a jedin\u00fdm z\u00e1konod\u00e1rn\u00fdm org\u00e1nem je dvoukomorov\u00fd Parlament \u010cesk\u00e9 republiky, na vrcholu moci v\u00fdkonn\u00e9 stoj\u00ed vl\u00e1da \u010cesk\u00e9 republiky."}
{"question": "pro\u010d m\u00e1 \u010dr korunu i kdy\u017e je EU\ud83e\udd14", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zaveden%C3%AD_eura_v_%C4%8Cesku", "answers": ["kv\u016fli evropsk\u00e9 dluhov\u00e9 krizi je spole\u010dnost v\u016f\u010di p\u0159ijet\u00ed negativn\u011b nalad\u011bn\u00e1"], "long_answer": "1", "title": "Zaveden\u00ed eura v \u010cesku", "id": "92", "context": "Zaveden\u00ed eura v \u010cesku je politick\u00fd c\u00edl a pl\u00e1novan\u00e9 kroky k\u00a0p\u0159ijet\u00ed spole\u010dn\u00e9 evropsk\u00e9 m\u011bny, ke kter\u00e9mu se \u010cesko zav\u00e1zalo p\u0159\u00edstupovou smlouvou do Evropsk\u00e9 unie v roce 2003, dle n\u00ed\u017e by \u010cesko m\u011blo vstoupit do euroz\u00f3ny, pokud bude spl\u0148ovat tzv. konvergen\u010dn\u00ed neboli maastrichtsk\u00e1 krit\u00e9ria. Z \u0159ady ekonomick\u00fdch i vn\u011bj\u0161\u00edch a vnitropolitick\u00fdch d\u016fvod\u016f v\u0161ak proces p\u0159echodu z n\u00e1rodn\u00ed m\u011bny (\u010desk\u00e9 koruny, CZK) na euro nebyl doposud (\u010derven 2021) zah\u00e1jen a ani nebyl stanoven term\u00edn vstupu do tzv. mechanismu sm\u011bnn\u00fdch kurz\u016f ERM II, kter\u00fd je jedno z konvergen\u010dn\u00edch krit\u00e9ri\u00ed, a n\u00e1sledn\u00e9ho p\u0159ijet\u00ed evropsk\u00e9 m\u011bny."}
{"question": "kdo je to aristoteles", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Aristotel%C3%A9s", "answers": ["\u0159eck\u00fd filosof"], "long_answer": "1", "title": "Aristotel\u00e9s", "id": "93", "context": "Aristotel\u00e9s ze Stageiry () byl filosof vrcholn\u00e9ho obdob\u00ed \u0159eck\u00e9 filosofie, nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed \u017e\u00e1k Platon\u016fv a vychovatel Alexandra Makedonsk\u00e9ho. Jeho rozs\u00e1hl\u00e9 encyklopedick\u00e9 d\u00edlo polo\u017eilo z\u00e1klady mnoha v\u011bd. Narodil se 384 p\u0159. n. l. v osad\u011b Stageira na poloostrov\u011b Chalkidiki v dne\u0161n\u00ed \u0159eck\u00e9 Makedonii, asi 80\u00a0km v\u00fdchodn\u011b od Solun\u011b \u2013 Thessalonike (proto se n\u011bkdy naz\u00fdv\u00e1 Stagirita), zem\u0159el v roce 322 p\u0159. n. l. v Chalkid\u011b, asi 60\u00a0km SV od Ath\u00e9n."}
{"question": "Co bych m\u011bl v\u011bd\u011bt o um\u011bl\u00e9 inteligenci?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Um%C4%9Bl%C3%A1_inteligence", "answers": ["obor informatiky zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se tvorbou stroj\u016f \u0159e\u0161\u00edc\u00edch komplexn\u00ed \u00falohy"], "long_answer": "1", "title": "Um\u011bl\u00e1 inteligence", "id": "94", "context": "Um\u011bl\u00e1 inteligence (, AI) je obor informatiky zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se tvorbou stroj\u016f \u0159e\u0161\u00edc\u00edch komplexn\u00ed \u00falohy nap\u0159\u00edklad z oblast\u00ed logistiky, robotiky, zpracov\u00e1n\u00ed p\u0159irozen\u00e9ho jazyka, \u010di zpracov\u00e1n\u00ed velk\u00fdch objem\u016f dat."}
{"question": "Co mi m\u016f\u017ee\u0161 \u0159\u00edct o Siri?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Siri", "answers": ["Siri je virtu\u00e1ln\u00ed asistent"], "long_answer": "1", "title": "Siri", "id": "95", "context": "Siri je virtu\u00e1ln\u00ed asistent. Je sou\u010d\u00e1st\u00ed opera\u010dn\u00edch syst\u00e9m\u016f iOS, watchOS, macOS, iPadOS spole\u010dnosti Apple Inc. Asistent pou\u017e\u00edv\u00e1 hlasov\u00e9 dotazy a u\u017eivatelsk\u00e9 rozhran\u00ed pro zodpov\u011bzen\u00ed na ot\u00e1zky. Tento software se p\u0159izp\u016fsobuje u\u017eivatelsk\u00fdm jazyk\u016fm, vyhled\u00e1v\u00e1n\u00edm a preferenc\u00edm."}
{"question": "Co v\u00ed\u0161 o Alex\u011b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Amazon_Alexa", "answers": ["je to virtu\u00e1ln\u00ed asistent zalo\u017een\u00fd na um\u011bl\u00e9 inteligenci "], "long_answer": "1", "title": "Amazon Alexa", "id": "96", "context": "Amazon Alexa, tak\u00e9 zn\u00e1m\u00e1 jednodu\u0161e jako Alexa, je virtu\u00e1ln\u00ed asistent zalo\u017een\u00fd na um\u011bl\u00e9 inteligenci vyv\u00edjen\u00fd spole\u010dnost\u00ed Amazon. Alexa byla poprv\u00e9 pou\u017eita v inteligentn\u00edch reproduktorech Amazon Echo vyvinut\u00fdch spole\u010dnost\u00ed Amazon Lab126. Alexa je schopn\u00e1 hlasov\u00e9 interakce se sv\u00fdmi u\u017eivateli, odpov\u00eddat na ot\u00e1zky u\u017eivatel\u016f, p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed hudby, vytv\u00e1\u0159en\u00ed seznam\u016f \u00fakol\u016f, nastaven\u00ed bud\u00edk\u016f, streamov\u00e1n\u00ed podcast\u016f, p\u0159ehr\u00e1v\u00e1n\u00ed audioknih a poskytov\u00e1n\u00ed informac\u00ed o po\u010das\u00ed, provozu, sportu a dal\u0161\u00edch informac\u00ed v re\u00e1ln\u00e9m \u010dase, nap\u0159\u00edklad zpr\u00e1v. Alexa m\u016f\u017ee tak\u00e9 ovl\u00e1dat dal\u0161\u00ed chytr\u00e1 za\u0159\u00edzen\u00ed pomoc\u00ed syst\u00e9mu dom\u00e1c\u00ed automatizace, a t\u00edm spoluvytv\u00e1\u0159et chytrou dom\u00e1cnost. U\u017eivatel\u00e9 mohou roz\u0161\u00ed\u0159it mo\u017enosti Alexy pomoc\u00ed instalace aplikac\u00ed, kter\u00e9 obsahuj\u00ed dal\u0161\u00ed funkce vyvinut\u00e9 t\u0159et\u00edmi stranami."}
{"question": "Co v\u00ed\u0161 o Alex\u011b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Alexa", "answers": ["Alexa je \u017eensk\u00e9, ale vz\u00e1cn\u011b tak\u00e9 mu\u017esk\u00e9 k\u0159estn\u00ed jm\u00e9no"], "long_answer": "1", "title": "Alexa", "id": "97", "context": "Existuje v\u00edce v\u00fdznam\u016f jm\u00e9na Alexa:"}
{"question": "Kdy se konaj\u00ed volby?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Volby_v_%C4%8Cesku", "answers": ["Volby prob\u00edhaj\u00ed na z\u00e1klad\u011b p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fdch z\u00e1kon\u016f "], "long_answer": "1", "title": "Volby v \u010cesku", "id": "98", "context": "Volby v \u010cesku jsou zalo\u017eeny na z\u00e1sad\u00e1ch v\u0161eobecnosti, tajnosti a rovnosti hlas\u016f. P\u0159\u00edmo se vol\u00ed do Evropsk\u00e9ho parlamentu, do krajsk\u00fdch zastupitelstev, do obecn\u00ed samospr\u00e1vy (obecn\u00ed zastupitelstva a zastupitelstva m\u011bstsk\u00fdch \u010d\u00e1st\u00ed a obvod\u016f ve m\u011bstech, kde m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti nebo obvody existuj\u00ed), do Sen\u00e1tu a do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny. Nep\u0159\u00edmo poslanci a sen\u00e1tory se v \u010cesku volil prezident, ale od roku 2013 je volen p\u0159\u00edmo. Volby prob\u00edhaj\u00ed na z\u00e1klad\u011b p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fdch z\u00e1kon\u016f a osoba je do funkce volena na dobu ur\u010ditou."}
{"question": "A co neziskovky?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Nest%C3%A1tn%C3%AD_neziskov%C3%A1_organizace", "answers": ["nen\u00ed z\u0159izovan\u00e1 st\u00e1tem a na st\u00e1tu je nez\u00e1visl\u00e1"], "long_answer": "1", "title": "Nest\u00e1tn\u00ed neziskov\u00e1 organizace", "id": "99", "context": "Nest\u00e1tn\u00ed neziskov\u00e1 organizace \u010di nevl\u00e1dn\u00ed neziskov\u00e1 organizace (zkratka NNO nebo NGO z anglick\u00e9ho \"Non-Governmental Organization\") je neziskov\u00e1 organizace, kter\u00e1 nen\u00ed z\u0159izovan\u00e1 st\u00e1tem a na st\u00e1tu je nez\u00e1visl\u00e1 (anglick\u00fd term\u00edn Non-Governmental Organization vyjad\u0159uje, \u017ee organizace nen\u00ed z\u0159\u00edzena ani lok\u00e1ln\u00ed \u010di region\u00e1ln\u00ed ve\u0159ejnou spr\u00e1vou \u2013 local government), kter\u00e1 je ur\u010dena k obecn\u011b prosp\u011b\u0161n\u00e9 \u010dinnosti nebo k neziskov\u00e9 \u010dinnosti pro soukrom\u00fd prosp\u011bch. Sv\u011btov\u00e1 banka pova\u017euje za nevl\u00e1dn\u00ed neziskov\u00e9 organizace krom\u011b nevl\u00e1dn\u00edch univerzit a v\u00fdzkumn\u00fdch pracovi\u0161\u0165 p\u0159edev\u0161\u00edm organizace, jejich\u017e aktivity \u201ezm\u00edr\u0148uj\u00ed utrpen\u00ed, podporuj\u00ed z\u00e1jmy chud\u00fdch, chr\u00e1n\u00ed \u017eivotn\u00ed prost\u0159ed\u00ed, poskytuj\u00ed z\u00e1kladn\u00ed soci\u00e1ln\u00ed slu\u017eby nebo vedou k rozvoji komunit\u201c."}
{"question": "Jak pozn\u00e1me \u017ee objekt nen\u00ed osov\u011b soum\u011brn\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Osov%C3%A1_soum%C4%9Brnost", "answers": ["pokud je objekt v osov\u00e9 soum\u011brnosti obrazem sebe sama "], "long_answer": "2", "title": "Osov\u00e1 soum\u011brnost", "id": "100", "context": "Osov\u00e1 soum\u011brnost je typ geometrick\u00e9ho zobrazen\u00ed. Osov\u00e1 soum\u011brnost zachov\u00e1v\u00e1 vzd\u00e1lenosti (i \u00fahly), jedn\u00e1 se tedy o druh shodnosti."}
{"question": "Jak\u00e1 je plocha ? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Plocha", "answers": ["Plocha ozna\u010duje v matematice a fyzice dvojrozm\u011brn\u00fd geometrick\u00fd \u00fatvar"], "long_answer": "1", "title": "Plocha", "id": "101", "context": "Plocha ozna\u010duje v matematice a fyzice dvojrozm\u011brn\u00fd geometrick\u00fd \u00fatvar. P\u0159\u00edkladem ploch jsou rovina, kulov\u00e1 plocha, povrch v\u00e1lce nebo ku\u017eelov\u00e1 plocha. P\u0159esn\u00e9 matematick\u00e9 definice se v r\u016fzn\u00fdch kontextech a v r\u016fzn\u00fdch teori\u00edch li\u0161\u00ed."}
{"question": "T\u011btiva kru\u017enice", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/T%C4%9Btiva_(geometrie)", "answers": ["\u00fase\u010dka spojuj\u00edc\u00ed dva body na kru\u017enici"], "long_answer": "1", "title": "T\u011btiva (geometrie)", "id": "102", "context": "T\u011btiva je \u00fase\u010dka spojuj\u00edc\u00ed dva body na kru\u017enici. T\u011btiva proch\u00e1zej\u00edc\u00ed st\u0159edem je ze v\u0161ech nejdel\u0161\u00ed a naz\u00fdv\u00e1 se pr\u016fm\u011brem kru\u017enice."}
{"question": "Obsah obd\u00e9ln\u00edku", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Obd%C3%A9ln%C3%ADk", "answers": ["S=ab"], "long_answer": "3", "title": "Obd\u00e9ln\u00edk", "id": "103", "context": "Obd\u00e9ln\u00edk pat\u0159\u00ed mezi \u010dty\u0159\u00faheln\u00edky. Je to rovnob\u011b\u017en\u00edk, kter\u00fd m\u00e1 v\u0161echny vnit\u0159n\u00ed \u00fahly prav\u00e9. Zvl\u00e1\u0161tn\u00ed p\u0159\u00edpad obd\u00e9ln\u00edku je \u010dtverec, jeho\u017e v\u0161echny strany jsou stejn\u011b dlouh\u00e9."}
{"question": "V\u00fdpo\u010det m\u011b\u0159\u00edtka mapy", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/M%C4%9B%C5%99%C3%ADtko_mapy", "answers": ["n\u00e1soben\u00edm d\u00e9lky na map\u011b m\u011b\u0159\u00edtkov\u00fdm \u010d\u00edslem, z\u00edsk\u00e1me d\u00e9lku ve skute\u010dnosti."], "long_answer": "3", "title": "M\u011b\u0159\u00edtko mapy", "id": "104", "context": "M\u011b\u0159\u00edtko mapy ud\u00e1v\u00e1 pom\u011br zmen\u0161en\u00ed mapy, tedy pom\u011br d\u00e9lky m\u011b\u0159en\u00e9 na map\u011b k d\u00e9lce ve skute\u010dnosti. Mezi nejpou\u017e\u00edvan\u011bj\u0161\u00ed vyj\u00e1d\u0159en\u00ed m\u011b\u0159\u00edtek na map\u011b pat\u0159\u00ed \u010d\u00edseln\u00fd pom\u011br (nap\u0159. 1:100\u00a0000) a grafick\u00e9 (\u00fase\u010dka ozna\u010den\u00e1 skute\u010dnou d\u00e9lkou). M\u011b\u0159\u00edtka umo\u017e\u0148uj\u00ed vytvo\u0159it si p\u0159ibli\u017enou p\u0159edstavu o podrobnosti mapy a lze je podle toho \u010dlenit na m\u011b\u0159\u00edtka \"velk\u00e1\" (nejpodrobn\u011bj\u0161\u00ed), \"st\u0159edn\u00ed\" a \"mal\u00e1\"."}
{"question": "Co je to pozice", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pozice", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Pozice", "id": "105", "context": "Pozice m\u016f\u017ee b\u00fdt:"}
{"question": "P\u0159\u00edvlastek", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADvlastek", "answers": ["v\u011btn\u00fd \u010dlen, kter\u00fd rozv\u00edj\u00ed jin\u00fd jmenn\u00fd v\u011btn\u00fd \u010dlen"], "long_answer": "1", "title": "P\u0159\u00edvlastek", "id": "106", "context": "P\u0159\u00edvlastek (atribut) je v\u011btn\u00fd \u010dlen, kter\u00fd rozv\u00edj\u00ed jin\u00fd jmenn\u00fd v\u011btn\u00fd \u010dlen."}
{"question": "Kaligram", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kaligram", "answers": ["b\u00e1se\u0148 uspo\u0159\u00e1dan\u00e1 typograficky do obrazce"], "long_answer": "1", "title": "Kaligram", "id": "107", "context": "Kaligram (t\u00e9\u017e \"ideogram\") je b\u00e1se\u0148, jej\u00ed\u017e p\u00edsmena nebo cel\u00e1 slova a ver\u0161e jsou uspo\u0159\u00e1d\u00e1na typograficky do obrazce, kter\u00fd vyjad\u0159uje t\u00e9ma b\u00e1sn\u011b samotn\u00e9. Navazuje na tradici st\u0159edov\u011bk\u00e9 \"carminy figuraty\". Kaligram je p\u0159\u00edklad propojen\u00ed literatury a v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed (podobn\u011b jako nap\u0159\u00edklad komiks), kde v jednom um\u011bleck\u00e9m d\u00edle nerozli\u0161en\u011b spl\u00fdv\u00e1 v\u00edce um\u011bleck\u00fdch druh\u016f."}
{"question": "P\u0159\u00edm\u00e1 \u0159e\u010d", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADm%C3%A1_%C5%99e%C4%8D", "answers": ["liter\u00e1rn\u00ed figura"], "long_answer": "1", "title": "P\u0159\u00edm\u00e1 \u0159e\u010d", "id": "108", "context": "P\u0159\u00edm\u00e1 \u0159e\u010d je liter\u00e1rn\u00ed figura, kterou tvo\u0159\u00ed jedna nebo n\u011bkolik v\u011bt vlo\u017een\u00fdch do vypr\u00e1v\u011bn\u00ed jako doslovn\u00fd cit\u00e1t jin\u00e9 osoby, ne\u017e je vyprav\u011b\u010d. Je uzav\u0159ena v uvozovk\u00e1ch a m\u016f\u017ee b\u00fdt doprovozena uvozovac\u00ed v\u011btou. Pokud uvozovac\u00ed v\u011bta p\u0159\u00edmou \u0159e\u010d p\u0159edch\u00e1z\u00ed, je odd\u011blena dvojte\u010dkou, pokud je do p\u0159\u00edm\u00e9 \u0159e\u010di vlo\u017eena, odd\u011bluje se z obou stran \u010d\u00e1rkou. P\u0159\u00edm\u00e1 \u0159e\u010d je samoz\u0159ejmost\u00ed v divadeln\u00ed h\u0159e, ve filmu atd."}
{"question": "Vzory podstatn\u00fdch jmen", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Podstatn%C3%A9_jm%C3%A9no", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Podstatn\u00e9 jm\u00e9no", "id": "109", "context": "Podstatn\u00e9 jm\u00e9no (t\u00e9\u017e \"substantivum\") je ohebn\u00fd slovn\u00ed druh, kter\u00fd ozna\u010duje n\u00e1zvy osob, zv\u00ed\u0159at, v\u011bc\u00ed, vlastnost\u00ed, d\u011bj\u016f a vztah\u016f. Je hlavn\u00edm (i\u00a0kdy\u017e ne jedin\u00fdm) slovn\u00edm druhem, kter\u00fd ve v\u011bt\u011b vystupuje jako argument slovesa."}
{"question": "Jak ur\u010dit p\u0159\u00edslovce", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADslovce", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "P\u0159\u00edslovce", "id": "110", "context": "P\u0159\u00edslovce (adverbium) je neohebn\u00fd slovn\u00ed druh, kter\u00fd vyjad\u0159uje bli\u017e\u0161\u00ed okolnosti d\u011bj\u016f a vlastnost\u00ed. V \u010de\u0161tin\u011b se mezi slovn\u00edmi druhy \u0159ad\u00ed na \u0161est\u00e9 m\u00edsto. Nej\u010dast\u011bji m\u00e1 ve v\u011bt\u011b funkci p\u0159\u00edslove\u010dn\u00e9ho ur\u010den\u00ed, kter\u00e9 je z\u00e1visl\u00e9 na p\u0159\u00edsudku:"}
{"question": "\u010cesk\u00fd jazyk - p\u0159\u00edsudek wiki", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADsudek", "answers": ["v\u011btn\u00fd \u010dlen "], "long_answer": "1", "title": "P\u0159\u00edsudek", "id": "111", "context": "P\u0159\u00edsudek (z lat. predik\u00e1t) je z\u00e1kladn\u00ed v\u011btn\u00fd \u010dlen p\u0159isuzuj\u00edc\u00ed podm\u011btu nebo samostatn\u011b vyjad\u0159uj\u00edc\u00ed \u010dinnost, stav nebo vlastnost, jako nap\u0159\u00edklad \"pr\u0161\u00ed\" ve v\u011bt\u011b \"Venku pr\u0161\u00ed\", \u010di \"je zelen\u00fd\" ve v\u011bt\u011b \"Strom je zelen\u00fd\". Zpravidla je to sloveso v ur\u010dit\u00e9m tvaru nebo pomocn\u00e9 (sponov\u00e9) sloveso se jmenn\u00fdm nebo p\u0159\u00edslove\u010dn\u00fdm tvarem."}
{"question": "7. p\u00e1d", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mluvnick%C3%BD_p%C3%A1d", "answers": ["s k\u00fdm, \u010d\u00edm?"], "long_answer": "1", "title": "Mluvnick\u00fd p\u00e1d", "id": "112", "context": "P\u00e1d je morfologick\u00e1 kategorie, kterou flexivn\u00ed jazyky obvykle vyjad\u0159uj\u00ed vztah jmen (nomin) ke slovesu \u010di jin\u00fdm v\u011btn\u00fdm \u010dlen\u016fm."}
{"question": "Kristova l\u00e9ta", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/33_(%C4%8D%C3%ADslo)", "answers": ["33"], "long_answer": "6", "title": "33 (\u010d\u00edslo)", "id": "113", "context": "T\u0159icet t\u0159i je p\u0159irozen\u00e9 \u010d\u00edslo. N\u00e1sleduje po \u010d\u00edslu t\u0159icet dva a p\u0159edch\u00e1z\u00ed \u010d\u00edslu t\u0159icet \u010dty\u0159i. \u0158adov\u00e1 \u010d\u00edslovka je \"t\u0159ic\u00e1t\u00fd t\u0159et\u00ed\" nebo \"t\u0159iat\u0159ic\u00e1t\u00fd\". \u0158\u00edmsk\u00fdmi \u010d\u00edslicemi se zapisuje XXXIII."}
{"question": "Kondicion\u00e1l \u010cJ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kondicion%C3%A1l", "answers": ["slovesn\u00fd zp\u016fsob"], "long_answer": "1", "title": "Kondicion\u00e1l", "id": "114", "context": "Podmi\u0148ovac\u00ed zp\u016fsob (kondicion\u00e1l) je slovesn\u00fd zp\u016fsob, j\u00edm\u017e se vyjad\u0159uje, \u017ee uskute\u010dn\u011bn\u00ed ur\u010dit\u00e9ho d\u011bje nebo stavu je podm\u00edn\u011bno jist\u00fdmi okolnostmi. Kondicion\u00e1l je rovn\u011b\u017e mo\u017en\u00e9 vyu\u017e\u00edt k vyj\u00e1d\u0159en\u00ed zdvo\u0159il\u00e9 \u017e\u00e1dosti (\"mohl byste mi pros\u00edm \u0159\u00edci\u2026?\")."}
{"question": "Co to jsou p\u0159\u00edslovce?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/P%C5%99%C3%ADslovce", "answers": [" neohebn\u00fd slovn\u00ed druh"], "long_answer": "1", "title": "P\u0159\u00edslovce", "id": "115", "context": "P\u0159\u00edslovce (adverbium) je neohebn\u00fd slovn\u00ed druh, kter\u00fd vyjad\u0159uje bli\u017e\u0161\u00ed okolnosti d\u011bj\u016f a vlastnost\u00ed. V \u010de\u0161tin\u011b se mezi slovn\u00edmi druhy \u0159ad\u00ed na \u0161est\u00e9 m\u00edsto. Nej\u010dast\u011bji m\u00e1 ve v\u011bt\u011b funkci p\u0159\u00edslove\u010dn\u00e9ho ur\u010den\u00ed, kter\u00e9 je z\u00e1visl\u00e9 na p\u0159\u00edsudku:"}
{"question": "Uve\u010f mi p\u0159\u00edklady hl\u00e1sek?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Hl%C3%A1ska", "answers": ["samohl\u00e1sky, souhl\u00e1sky"], "long_answer": "3", "title": "Hl\u00e1ska", "id": "116", "context": "Hl\u00e1ska je z\u00e1kladn\u00ed jednotka (segment) zvukov\u00e9 str\u00e1nky \u0159e\u010di, kterou se zab\u00fdv\u00e1 fonetika a\u00a0fonologie."}
{"question": "Jakou lyriku \u010di epiku psal Antoine de Saint-Exup\u00e9ry?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Antoine_de_Saint-Exup%C3%A9ry", "answers": ["Zem\u011b lid\u00ed, Citadela nebo Mal\u00fd princ"], "long_answer": "1", "title": "Antoine de Saint-Exup\u00e9ry", "id": "118", "context": "Antoine Marie Roger de Saint-Exup\u00e9ry (ofici\u00e1ln\u011b Antoine Marie Jean-Baptiste Roger, hrab\u011b de Saint Exup\u00e9ry, 29. \u010dervna 1900 Lyon \u2013 pravd\u011bpodobn\u011b 31. \u010dervence 1944 bl\u00edzko \u00cele de Riou u Marseille) byl francouzsk\u00fd spisovatel, pilot, \u010dasto je pova\u017eov\u00e1n tak\u00e9 za filozofa a humanistu. Mezi jeho nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed d\u00edla pat\u0159\u00ed \"Zem\u011b lid\u00ed\", \"Citadela\" nebo \"Mal\u00fd princ\"."}
{"question": "Co znamen\u00e1 prozaick\u00e1 forma v literatu\u0159e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%B3za", "answers": ["psan\u00fd text nepsan\u00fd ve ver\u0161\u00edch"], "long_answer": "1", "title": "Pr\u00f3za", "id": "119", "context": "Pr\u00f3za (prosa), v\u00fdraz poch\u00e1z\u00ed z latinsk\u00e9ho v\u00fdrazu \"pr\u00f3sa or\u00e1tio\" \u2013 tj. \u0159e\u010d hovo\u0159\u00edc\u00ed p\u0159\u00edmo, ner\u00fdmovan\u011b, pr\u00f3za je tedy ka\u017ed\u00fd psan\u00fd text nepsan\u00fd ve ver\u0161\u00edch. Jde tedy o b\u011b\u017enou, p\u0159irozenou formou psan\u00e9ho textu na rozd\u00edl od \u201ev\u00e1zan\u00e9 \u0159e\u010di\u201c \u010dili poezie. Odtud tak\u00e9 pojen prozaick\u00fd v p\u0159enesen\u00e9m smyslu, tedy zhruba \"protiklad vzne\u0161en\u00e9ho\". S n\u00e1stupem voln\u00e9ho ver\u0161e v poezii se hranice mezi pojmy poezie a pr\u00f3za ov\u0161em set\u0159ely, americk\u00fd b\u00e1sn\u00edk T. S. Eliot to komentoval slovy \u201erozd\u00edl mezi ver\u0161em a pr\u00f3zou je jasn\u00fd, rozd\u00edl mezi poezi\u00ed a pr\u00f3zou je nejasn\u00fd\u201c. T\u0159et\u00ed samostatnou kategori\u00ed vedle poezie a pr\u00f3zy je drama."}
{"question": "Co je to usedlost?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Usedlost", "answers": ["venkovsk\u00fd, samostatn\u011b stoj\u00edc\u00ed obytn\u00fd objekt"], "long_answer": "1", "title": "Usedlost", "id": "120", "context": "Usedlost je venkovsk\u00fdm, samostatn\u011b stoj\u00edc\u00edm obytn\u00fdm objektem. Je pova\u017eov\u00e1na za z\u00e1kladn\u00ed s\u00eddeln\u00ed jednotku krajiny. Obvykle byl tento objekt spojen s rolnick\u00fdm hospod\u00e1\u0159stv\u00edm. Toto ozna\u010den\u00ed se objevuje po obdob\u00ed feudalismu."}
{"question": "Co je to instrukce", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Instrukce", "answers": ["forma informace ur\u010den\u00e1 pro dorozum\u00edv\u00e1n\u00ed."], "long_answer": "1", "title": "Instrukce", "id": "122", "context": "Instrukce je forma informace ur\u010den\u00e1 pro dorozum\u00edv\u00e1n\u00ed. "}
{"question": "Kakofonn\u00ed - v\u00fdznam slova", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kakofonie", "answers": ["zvukov\u00fd nesoulad"], "long_answer": "1", "title": "Kakofonie", "id": "123", "context": "Kakofonie (z \u0159eck\u00e9ho \u03ba\u03b1\u03ba\u03cc\u03c2 [kak\u00f3s], \u201e\u0161patn\u00fd\u201c a \u03c6\u03c9\u03bd\u03ae [ph\u014dn\u00e9], \u201ezvuk\u201c) je zvukov\u00fd nesoulad (nelibozvu\u010dnost) v hudb\u011b nebo \u0159e\u010di."}
{"question": "V\u00fdznam slova kokot", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kokot", "answers": ["penis (vulg\u00e1rn\u011b) nebo nep\u0159\u00edjemn\u00fd nebo necharaktern\u00ed \u010dlov\u011bk"], "long_answer": "1", "title": "Kokot", "id": "125", "context": "Slovo kokot si dochovalo ve staroslov\u011bn\u0161tin\u011b, srb\u0161tin\u011b, chorvat\u0161tin\u011b, lu\u017ei\u010dtin\u011b (viz nap\u0159. \u0142apanje kokota) a n\u011bkter\u00fdch \u010desk\u00fdch a rusk\u00fdch dialektech p\u016fvodn\u00ed v\u00fdznam, tj. kohout, v \u010de\u0161tin\u011b dialekt\u00e1ln\u011b i \"kokrh\u00e1n\u00ed\". V obecn\u00e9 \u010de\u0161tin\u011b, pol\u0161tin\u011b a sloven\u0161tin\u011b se v\u00fdznam p\u0159enesl a nyn\u00ed slovo znamen\u00e1:"}
{"question": "Co je to hol\u00e1 v\u011bta", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Skladebn%C3%AD_dvojice", "answers": ["Je tvo\u0159ena nerozvit\u00fdm podm\u011btem a hol\u00fdm p\u0159\u00edsudkem."], "long_answer": "2", "title": "Skladebn\u00ed dvojice", "id": "126", "context": "Skladebn\u00ed dvojice (syntagma) je dvojice hol\u00fdch v\u011btn\u00fdch \u010dlen\u016f, kter\u00e9 jsou k sob\u011b v\u00e1z\u00e1ny syntaktickou z\u00e1vislost\u00ed (dominace). Jako syntagma se v\u011bt\u0161inou ch\u00e1pe nepredikativn\u00ed spojen\u00ed v\u011btn\u00fdch \u010dlen\u016f, tj. pod\u0159adnou syntaktickou fr\u00e1zi/skupinu (viz determinace, rozvit\u00fd v\u011btn\u00fd \u010dlen). V tomto smyslu nen\u00ed syntagmatem z\u00e1kladn\u00ed skladebn\u00ed dvojice, tj. predikativn\u00ed spojen\u00ed podm\u011btu a p\u0159\u00edsudku, na n\u011b\u017e se pak v\u00e1\u017e\u00ed ostatn\u00ed v\u011btn\u00e9 \u010dleny \u2013 v\u011btn\u00e9 \u010dleny, kter\u00e9 rozv\u00edj\u00ed jak hol\u00e9 tak n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 a rozvit\u00e9. Jako nap\u0159. Voj\u00e1k sed\u011bl, kytice von\u011bla, atd."}
{"question": "Pythagorova v\u011bta", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pythagorova_v%C4%9Bta", "answers": ["popisuje vztah, kter\u00fd plat\u00ed mezi d\u00e9lkami stran pravo\u00fahl\u00fdch troj\u00faheln\u00edk\u016f "], "long_answer": "1", "title": "Pythagorova v\u011bta", "id": "127", "context": "Pythagorova v\u011bta popisuje vztah, kter\u00fd plat\u00ed mezi d\u00e9lkami stran pravo\u00fahl\u00fdch troj\u00faheln\u00edk\u016f v euklidovsk\u00e9 rovin\u011b. Umo\u017e\u0148uje dopo\u010d\u00edtat d\u00e9lku t\u0159et\u00ed strany takov\u00e9ho troj\u00faheln\u00edku, pokud jsou zn\u00e1my d\u00e9lky dvou zb\u00fdvaj\u00edc\u00edch stran."}
{"question": "Kombinatorika", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kombinatorika", "answers": [" \u010d\u00e1st matematiky zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se kolekcemi prvk\u016f mno\u017ein "], "long_answer": "1", "title": "Kombinatorika", "id": "128", "context": "Kombinatorika (kombinatorick\u00e1 matematika) je \u010d\u00e1st matematiky zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se kolekcemi prvk\u016f mno\u017ein s definovanou vnit\u0159n\u00ed strukturou. Ot\u00e1zky, kter\u00e9 kombinatorika \u0159e\u0161\u00ed, se obvykle t\u00fdkaj\u00ed po\u010dtu n\u011bjak\u00fdch objekt\u016f (nebo skupin objekt\u016f) s definovanou strukturou, speci\u00e1ln\u011b (pokud po\u010det m\u016f\u017ee b\u00fdt nulov\u00fd) existenc\u00ed objektu s definovanou strukturou."}
{"question": "Co je \u010d\u00edslo?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8C%C3%ADslo", "answers": ["abstraktn\u00ed entita u\u017e\u00edvan\u00e1 pro vyj\u00e1d\u0159en\u00ed mno\u017estv\u00ed nebo po\u0159ad\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "\u010c\u00edslo", "id": "129", "context": "\u010c\u00edslo je abstraktn\u00ed entita u\u017e\u00edvan\u00e1 pro vyj\u00e1d\u0159en\u00ed mno\u017estv\u00ed nebo po\u0159ad\u00ed. \u010c\u00edsla se dnes obvykle zapisuj\u00ed v des\u00edtkov\u00e9 pozi\u010dn\u00ed \u010d\u00edseln\u00e9 soustav\u011b pomoc\u00ed arabsk\u00fdch \u010d\u00edslic a pomocn\u00fdch znak\u016f, zejm\u00e9na desetinn\u00e9 \u010d\u00e1rky resp. te\u010dky a znam\u00e9nek plus a minus. V informatice se u\u017e\u00edvaj\u00ed i jin\u00e9 pozi\u010dn\u00ed soustavy, nap\u0159\u00edklad dvojkov\u00e1 nebo \u0161estn\u00e1ctkov\u00e1 soustava."}
{"question": "Jak nap\u00ed\u0161u \u0159\u00edmsk\u00fdmi \u010d\u00edslicemi 10000?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A9_%C4%8D%C3%ADslice", "answers": ["MMMMMMMMMM"], "long_answer": "2", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e9 \u010d\u00edslice", "id": "130", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e9 \u010d\u00edslice p\u0159edstavuj\u00ed zp\u016fsob z\u00e1pisu \u010d\u00edsel pomoc\u00ed n\u011bkolika vybran\u00fdch p\u00edsmen latinsk\u00e9 abecedy. Jedn\u00e1 se o takzvanou nepozi\u010dn\u00ed \u010d\u00edselnou soustavu, pro kter\u00e9 je charakteristick\u00e1 skute\u010dnost, \u017ee hodnota \u010d\u00edslice je dan\u00e1 jej\u00edm symbolem a nez\u00e1vis\u00ed na jej\u00ed pozici v zapsan\u00e9m \u010d\u00edsle. Dnes se v\u011bt\u0161inou pou\u017e\u00edvaj\u00ed arabsk\u00e9 \u010d\u00edslice, \u0159\u00edmsk\u00e9 \u010d\u00edslice v\u011bt\u0161inou jen ve specifick\u00fdch p\u0159\u00edpadech, nap\u0159\u00edklad k ozna\u010den\u00ed po\u0159ad\u00ed kapitoly, odstavc\u016f \u010di panovn\u00edk\u016f stejn\u00e9ho jm\u00e9na."}
{"question": "Jak vypo\u010d\u00edtat objem", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Objem", "answers": ["Z\u00e1le\u017e\u00ed na t\u011blesu"], "long_answer": "2", "title": "Objem", "id": "131", "context": "Objem je fyzik\u00e1ln\u00ed veli\u010dina, kter\u00e1 vyjad\u0159uje velikost prostoru, kterou zab\u00edr\u00e1 t\u011bleso. Z matematick\u00e9ho hlediska p\u0159edstavuje objem m\u00edru charakterizuj\u00edc\u00ed danou vymezenou \u010d\u00e1st prostoru. Z Fyzik\u00e1ln\u011b-chemick\u00e9ho hlediska je objem odvozen\u00e1 jednotka. Objem l\u00e1tek je z\u00e1visl\u00fd na tlaku, teplot\u011b a l\u00e1tkov\u00e9m mno\u017estv\u00ed (viz stavov\u00e1 rovnice)."}
{"question": "Co je to v\u00fd\u0161ka troj\u00faheln\u00edku ?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Troj%C3%BAheln%C3%ADk", "answers": ["\u00fase\u010dka, jej\u00edmi\u017e krajn\u00edmi body jsou vrchol troj\u00faheln\u00edku a pata kolmice"], "long_answer": "7", "title": "Troj\u00faheln\u00edk", "id": "132", "context": "Troj\u00faheln\u00edk je geometrick\u00fd \u00fatvar ur\u010den\u00fd t\u0159emi body, nele\u017e\u00edc\u00edmi v jedn\u00e9 p\u0159\u00edmce."}
{"question": "Ur\u010den\u00ed typu ku\u017eelose\u010dky", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Ku%C5%BEelose%C4%8Dka", "answers": ["Z\u00e1le\u017e\u00ed na protnut\u00ed typu roviny"], "long_answer": "2", "title": "Ku\u017eelose\u010dka", "id": "133", "context": "Ku\u017eelose\u010dka je rovinn\u00e1 k\u0159ivka, kter\u00e1 vznikne jako pr\u016fnik roviny s rota\u010dn\u00ed ku\u017eelovou plochou, p\u0159i\u010dem\u017e rovina neproch\u00e1z\u00ed jej\u00edm vrcholem."}
{"question": "Aritmetick\u00e1 posloupnost", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Aritmetick%C3%A1_posloupnost", "answers": ["druh matematick\u00e9 posloupnosti"], "long_answer": "1", "title": "Aritmetick\u00e1 posloupnost", "id": "134", "context": "Aritmetick\u00e1 posloupnost je druh matematick\u00e9 posloupnosti, kde je st\u00e1l\u00fd rozd\u00edl mezi sousedn\u00edmi \u010dleny. Tento rozd\u00edl mezi libovoln\u00fdm \u010dlenem krom\u011b prvn\u00edho a p\u0159edch\u00e1zej\u00edc\u00edm \u010dlenem se obvykle zna\u010d\u00ed \"d\" a naz\u00fdv\u00e1 \"diference\"."}
{"question": "Absolutn\u00ed hodnota", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Absolutn%C3%AD_hodnota", "answers": ["matematick\u00fd pojem, kter\u00fd souvis\u00ed s pojmy velikosti a vzd\u00e1lenosti"], "long_answer": "1", "title": "Absolutn\u00ed hodnota", "id": "135", "context": "Absolutn\u00ed hodnota je matematick\u00fd pojem, kter\u00fd souvis\u00ed s pojmy velikosti a vzd\u00e1lenosti. Vyjad\u0159uje vzd\u00e1lenost obrazu \u010d\u00edsla na \u010d\u00edseln\u00e9 ose od nuly a zna\u010d\u00ed se dv\u011bma svisl\u00fdmi \u010darami: formula_1. Absolutn\u00ed hodnota \u010d\u00edsla je v\u017edy \u010d\u00edslo nez\u00e1porn\u00e9, tedy v\u011bt\u0161\u00ed nebo rovno nule. Absolutn\u00ed hodnota z kladn\u00e9ho \u010d\u00edsla je stejn\u00e9 \u010d\u00edslo (formula_2; nap\u0159.\u00a0formula_3). Absolutn\u00ed hodnota ze z\u00e1porn\u00e9ho \u010d\u00edsla je \u010d\u00edslo opa\u010dn\u00e9 (formula_4; nap\u0159.\u00a0formula_5). Absolutn\u00ed hodnota z\u00a0nuly je nula."}
{"question": "V\u00fdpo\u010det gradientu", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Gradient_(matematika)", "answers": ["Z\u00e1le\u017e\u00ed na druhu sou\u0159adnic"], "long_answer": "4", "title": "Gradient (matematika)", "id": "136", "context": "Gradient je v obecn\u00e9m smyslu slova sm\u011br r\u016fstu. Ve form\u00e1ln\u00edm jazyce matematiky ozna\u010duje diferenci\u00e1ln\u00ed oper\u00e1tor, jeho\u017e v\u00fdsledkem je vektorov\u00e9 pole vyjad\u0159uj\u00edc\u00ed sm\u011br a velikost nejv\u011bt\u0161\u00ed zm\u011bny skal\u00e1rn\u00edho pole. P\u0159i form\u00e1ln\u00edm z\u00e1pisu se pou\u017e\u00edv\u00e1 oper\u00e1tor nabla formula_1."}
{"question": "Jak si m\u00e1m vybrat st\u0159edn\u00ed \u0161kolu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/St%C5%99edn%C3%AD_%C5%A1kola_v_%C4%8Cesku", "answers": ["gymn\u00e1zium, st\u0159edn\u00ed odborn\u00e9 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed, \u00fapln\u00e9 st\u0159edn\u00ed odborn\u00e9 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed "], "long_answer": "2", "title": "St\u0159edn\u00ed \u0161kola v \u010cesku", "id": "137", "context": "St\u0159edn\u00ed \u0161kola v \u010cesk\u00e9 republice poskytuje form\u00e1ln\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed v r\u00e1mci vy\u0161\u0161\u00edho sekund\u00e1rn\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, vytv\u00e1\u0159\u00ed vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed syst\u00e9m srovnateln\u00fd se st\u0159edn\u00edmi \u0161kolami v zahrani\u010d\u00ed a odpov\u00edd\u00e1 3. stupni v mezin\u00e1rodn\u00ed klasifikaci ISCED. P\u0159estup \u017e\u00e1ka st\u0159edn\u00ed \u0161koly n\u00e1sleduje po 9.\u00a0t\u0159\u00edd\u011b z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly. V\u00fduka na st\u0159edn\u00ed \u0161kole trv\u00e1 1 a\u017e 4\u00a0roky podle studijn\u00edho zam\u011b\u0159en\u00ed a v\u00fdsledn\u00e9 kvalifikace \u017e\u00e1ka ve v\u011bku 15 a\u017e 19\u00a0let. N\u011bkter\u00e9 st\u0159edn\u00ed \u0161koly p\u0159ij\u00edmaj\u00ed u\u017e mlad\u0161\u00ed \u017e\u00e1ky, kte\u0159\u00ed tak absolvuj\u00ed druh\u00fd stupe\u0148 z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly (tj. ni\u017e\u0161\u00ed sekund\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed) i navazuj\u00edc\u00ed st\u0159edo\u0161kolsk\u00e9 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed na stejn\u00e9 \u0161kole (\u0161estilet\u00e1 a osmilet\u00e1 gymn\u00e1zia a konzervato\u0159e). St\u0159edn\u00ed \u0161kola navazuje na prim\u00e1rn\u00ed a ni\u017e\u0161\u00ed sekund\u00e1rn\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, pokra\u010dovat ve studiu lze v terci\u00e1rn\u00edm vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed na vy\u0161\u0161\u00ed odborn\u00e9 \u0161kole nebo vysok\u00e9 \u0161kole."}
{"question": "Co v\u0161echno by n\u00e1s m\u011bla nau\u010dit z\u00e1kladn\u00ed \u0161kola?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A1kladn%C3%AD_%C5%A1kola_v_%C4%8Cesku", "answers": ["z\u00e1klady v\u0161eobecn\u00e9ho vzd\u011bl\u00e1n\u00ed pro vstup do r\u016fzn\u00fdch typ\u016f st\u0159edn\u00edch \u0161kol"], "long_answer": "1", "title": "Z\u00e1kladn\u00ed \u0161kola v \u010cesku", "id": "138", "context": "Z\u00e1kladn\u00ed \u0161kola v \u010cesku poskytuje form\u00e1ln\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed v r\u00e1mci prim\u00e1rn\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, vytv\u00e1\u0159\u00ed vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed syst\u00e9m srovnateln\u00fd se z\u00e1kladn\u00edmi \u0161kolami v zahrani\u010d\u00ed a odpov\u00edd\u00e1 1. a 2.\u00a0stupni v mezin\u00e1rodn\u00ed klasifikaci ISCED. \u017d\u00e1ci zahajuj\u00ed povinnou \u0161koln\u00ed doch\u00e1zku n\u00e1stupem do 1.\u00a0t\u0159\u00eddy z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly ve v\u011bku 6\u00a0let. Od roku 1995 m\u00e1 z\u00e1kladn\u00ed \u0161kola povinn\u011b 9 ro\u010dn\u00edk\u016f, kter\u00e9 jsou rozd\u011bleny na dva mezin\u00e1rodn\u011b uzn\u00e1van\u00e9 na sebe navazuj\u00edc\u00ed stupn\u011b: 1.\u00a0stupe\u0148 (1. a\u017e 5.\u00a0ro\u010dn\u00edk, kter\u00fd odpov\u00edd\u00e1 1. stupni ISCED) a 2.\u00a0stupe\u0148 (6. a\u017e 9. ro\u010dn\u00edk, kter\u00fd odpov\u00edd\u00e1 2. stupni ISCED). Na prvn\u00edm stupni v\u011bt\u0161inou vyu\u010duje v\u0161echny p\u0159edm\u011bty jeden u\u010ditel, na druh\u00e9m stupni maj\u00ed r\u016fzn\u00e9 p\u0159edm\u011bty r\u016fzn\u00e9 u\u010ditele s p\u0159\u00edslu\u0161nou aprobac\u00ed. Obecn\u00fdm c\u00edlem z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly je poskytovat \u017e\u00e1k\u016fm takov\u00e9 z\u00e1klady v\u0161eobecn\u00e9ho vzd\u011bl\u00e1n\u00ed, kter\u00e9 je p\u0159iprav\u00ed pro vstup do r\u016fzn\u00fdch typ\u016f st\u0159edn\u00edch \u0161kol."}
{"question": "Je informatika humanitn\u00ed obor?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Informatika", "answers": ["obor, zab\u00fdv\u00e1j\u00edc\u00ed se pojmem informace a p\u0159enosem a zpracov\u00e1n\u00edm informace"], "long_answer": "1", "title": "Informatika", "id": "139", "context": "Informatika je obor lidsk\u00e9 \u010dinnosti, kter\u00fd se zab\u00fdv\u00e1 pojmem informace a p\u0159enosem a zpracov\u00e1n\u00edm informace. Zahrnuje mno\u017estv\u00ed specializovan\u00fdch v\u011bdn\u00edch a technick\u00fdch obor\u016f."}
{"question": "Jednotky \u010dasu", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cas", "answers": ["Z\u00e1kladn\u00ed jednotkou \u010dasu je v soustav\u011b SI sekunda"], "long_answer": "7", "title": "\u010cas", "id": "140", "context": "\u010cas (zna\u010dka \"t\") je jednou ze z\u00e1kladn\u00edch fyzik\u00e1ln\u00edch veli\u010din soustavy SI, kter\u00e1 se m\u011b\u0159\u00ed v\u00a0sekund\u00e1ch (s) pomoc\u00ed hodin. \u010cas ozna\u010duje dobu, kter\u00e1 uplyne mezi dv\u011bma okam\u017eiky. V\u00a0jin\u00e9m ch\u00e1p\u00e1n\u00ed je \u010das poj\u00edm\u00e1n jako \u010dtvrt\u00fd rozm\u011br 3D prostoru, v\u00a0teorii relativity sou\u010d\u00e1st \u010dasoprostoru."}
{"question": "Funkce sinus", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Sinus", "answers": ["goniometrick\u00e1 funkce n\u011bjak\u00e9ho \u00fahlu"], "long_answer": "1", "title": "Sinus", "id": "141", "context": "Sinus je goniometrick\u00e1 funkce n\u011bjak\u00e9ho \u00fahlu. Zapisuje se jako \"sin \u03b8\", kde \"\u03b8\" je velikost \u00fahlu. Pro ostr\u00e9 \u00fahly je definov\u00e1na v\u00a0pravo\u00fahl\u00e9m troj\u00faheln\u00edku jako pom\u011br protilehl\u00e9 odv\u011bsny a p\u0159epony (nejdel\u0161\u00ed strany). Definici lze konzistentn\u011b roz\u0161\u00ed\u0159it jak na v\u0161echna re\u00e1ln\u00e1 \u010d\u00edsla, tak i do oboru komplexn\u00edch \u010d\u00edsel."}
{"question": "Vekory matematika", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vektor", "answers": ["prvek vektorov\u00e9ho prostoru"], "long_answer": "1", "title": "Vektor", "id": "142", "context": "V matematice je vektor definov\u00e1n jako prvek vektorov\u00e9ho prostoru. V n\u011bm lze zav\u00e9st b\u00e1zi a d\u00e1le sou\u0159adnice dan\u00e9ho vektoru vzhledem k t\u00e9to b\u00e1zi. Pokud je vektorov\u00fd prostor kone\u010dn\u011bdimenzion\u00e1ln\u00ed, sou\u0159adnice vektoru tvo\u0159\u00ed uspo\u0159\u00e1dan\u00e9 \"n\"-tice \u010d\u00edsel, ozna\u010dovan\u00fdch jako \"slo\u017eky\" (t\u00e9\u017e \"komponenty\") \"vektoru\". Speci\u00e1ln\u011b, pokud se za vektorov\u00fd prostor vol\u00ed kart\u00e9zsk\u00fd sou\u010din mno\u017ein re\u00e1ln\u00fdch \u010di komplexn\u00edch \u010d\u00edsel, tj. pokud je za vektorov\u00fd prostor br\u00e1no formula_1 \u010di formula_2 pro n\u011bjak\u00e1 p\u0159irozen\u00e1 \u010d\u00edsla formula_3 a formula_4, tak se jeho prvky naz\u00fdvaj\u00ed aritmetick\u00e9 vektory."}
{"question": "Troj\u010dlenka", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Troj%C4%8Dlenka", "answers": ["matematick\u00fd postup pro v\u00fdpo\u010det p\u0159\u00edm\u00e9 a nep\u0159\u00edm\u00e9 \u00fam\u011brnosti"], "long_answer": "1", "title": "Troj\u010dlenka", "id": "143", "context": "Troj\u010dlenka je mechanick\u00fd matematick\u00fd postup, pou\u017e\u00edvan\u00fd p\u0159i v\u00fdpo\u010dtech p\u0159\u00edm\u00e9 a nep\u0159\u00edm\u00e9 \u00fam\u011brnosti."}
{"question": "Jak se po\u010d\u00edt\u00e1 pravd\u011bpodobnost", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pravd%C4%9Bpodobnost", "answers": ["\u010d\u00edslo, kter\u00e9 je m\u00edrou o\u010dek\u00e1vatelnosti ur\u010dit\u00e9ho v\u00fdsledku n\u00e1hodn\u00e9ho pokusu"], "long_answer": "1", "title": "Pravd\u011bpodobnost", "id": "144", "context": "Pravd\u011bpodobnost n\u00e1hodn\u00e9ho jevu je \u010d\u00edslo, kter\u00e9 je m\u00edrou (pom\u011brem) o\u010dek\u00e1vatelnosti ur\u010dit\u00e9ho v\u00fdsledku n\u00e1hodn\u00e9ho pokusu. N\u00e1hodn\u00fdm pokusem rozum\u00edme opakovatelnou \u010dinnost (tj. m\u00e1me \"v\u00edce ne\u017e jeden pokus\") prov\u00e1d\u011bnou za stejn\u00fdch (nebo p\u0159ibli\u017en\u011b stejn\u00fdch) podm\u00ednek, jej\u00ed\u017e v\u00fdsledek je nejist\u00fd a z\u00e1vis\u00ed na n\u00e1hod\u011b. P\u0159\u00edklady mohou b\u00fdt nap\u0159\u00edklad h\u00e1zen\u00ed kostkou nebo losov\u00e1n\u00ed loterie."}
{"question": "Taylorova \u0159ada", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Taylorova_%C5%99ada", "answers": ["zvl\u00e1\u0161tn\u00ed mocninn\u00e1 \u0159ada"], "long_answer": "1", "title": "Taylorova \u0159ada", "id": "145", "context": "Taylorova \u0159ada je v matematice zvl\u00e1\u0161tn\u00ed mocninn\u00e1 \u0159ada."}
{"question": "Pro\u010d se vyplat\u00ed m\u00edt soci\u00e1ln\u00ed pedago\u017eku ve \u0161kole?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Soci%C3%A1ln%C3%AD_pedagog", "answers": ["Jeho funkce jsou integra\u010dn\u00ed a rozvojov\u00e1"], "long_answer": "2", "title": "Soci\u00e1ln\u00ed pedagog", "id": "146", "context": "Soci\u00e1ln\u00ed pedagog je odborn\u00fd pedagog, jeho\u017e kvalifikace se zam\u011b\u0159uje na d\u011bti, ml\u00e1de\u017e i cel\u00e9 spektrum dosp\u011bl\u00fdch, v oblasti pom\u00e1haj\u00edc\u00edch profes\u00ed. Pojem soci\u00e1ln\u00edho pedagoga a s\u00a0t\u00edm spojen\u00e9 ch\u00e1pan\u00ed t\u00e9to profese v\u0161ak nen\u00ed zcela jednozna\u010dn\u00e9. Jednou z\u00a0hlavn\u00edch p\u0159\u00ed\u010din je \u0161irok\u00e1 \u0161k\u00e1la mo\u017enosti p\u016fsoben\u00ed soci\u00e1ln\u00edho pedagoga."}
{"question": "Chci se zeptat, jak je to se speci\u00e1ln\u00edm vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00edm na Z\u0160 a S\u0160.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Speci%C3%A1ln%C3%AD_pedagogika", "answers": ["C\u00edlem je maxim\u00e1ln\u00ed rozvoj osobnosti jedince s posti\u017een\u00edm \u010di znev\u00fdhodn\u011bn\u00edm "], "long_answer": "1", "title": "Speci\u00e1ln\u00ed pedagogika", "id": "147", "context": "Speci\u00e1ln\u00ed pedagogika (d\u00e1le zkratka SP) je v\u011bdn\u00ed discipl\u00edna zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se z\u00e1konitostmi rozvoje, p\u00e9\u010de, v\u00fdchovy a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed lid\u00ed s n\u011bjak\u00fdm druhem posti\u017een\u00ed \u010di znev\u00fdhodn\u011bn\u00ed, jejich socializac\u00ed, a to od jejich narozen\u00ed do konce \u017eivota. P\u0159edm\u011btem SP je zkoum\u00e1n\u00ed podstaty a z\u00e1konitost\u00ed v\u00fdchovy a edukace jedinc\u016f se speci\u00e1ln\u00edmi pot\u0159ebami. C\u00edlem SP je maxim\u00e1ln\u00ed rozvoj osobnosti jedince s posti\u017een\u00edm \u010di znev\u00fdhodn\u011bn\u00edm a dosa\u017een\u00ed maxim\u00e1ln\u00ed \u00farovn\u011b jeho socializace. SP je pom\u011brn\u011b mlad\u00e1 v\u011bdn\u00ed discipl\u00edna, jako teoretick\u00e1 discipl\u00edna za\u010dala b\u00fdt uzn\u00e1v\u00e1na na p\u0159elomu 19. a 20. stolet\u00ed."}
{"question": "M\u00e1te zku\u0161enosti s vyu\u017eit\u00edm metody biofeedback u d\u00edt\u011bte?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Biofeedback", "answers": ["terapeutick\u00fd postup, kter\u00fd zahrnuje m\u011b\u0159en\u00ed osobn\u00edch fyziologick\u00fdch veli\u010din "], "long_answer": "1", "title": "Biofeedback", "id": "148", "context": "Biofeedback, t\u00e9\u017e biologick\u00e1 zp\u011btn\u00e1 vazba je terapeutick\u00fd postup, kter\u00fd zahrnuje m\u011b\u0159en\u00ed osobn\u00edch fyziologick\u00fdch veli\u010din jako krevn\u00ed tlak, tep, teplotu, pocen\u00ed, svalov\u00e9 nap\u011bt\u00ed (EMG) v re\u00e1ln\u00e9m \u010dase a jejich prezentaci ve vhodn\u00e9 form\u011b pacientovi. Pacient je do jist\u00e9 m\u00edry schopen tyto hodnoty ovlivnit v\u016fl\u00ed a t\u00edm se nau\u010dit je alespo\u0148 \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b ovl\u00e1dat."}
{"question": "Jak vybrat asistenta pedagoga", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Asistent_pedagoga", "answers": ["Kvalifika\u010dn\u00ed n\u00e1roky se li\u0161\u00ed dle obsahu \u010dinnosti"], "long_answer": "3", "title": "Asistent pedagoga", "id": "149", "context": "Asistent pedagoga je pomocn\u00edk pedagoga, kter\u00fd se m\u016f\u017ee v\u00fdznamnou m\u011brou pod\u00edlet na vzd\u011bl\u00e1vac\u00edm procesu nejen ve \u0161kole, ale i v oblasti mimo\u0161koln\u00ed v\u00fdchovy."}
{"question": "Hled\u00e1m inspiraci, jak \u017e\u00e1k\u016fm Z\u0160 zprost\u0159edkovat ud\u00e1losti 17. listopadu - zn. distan\u010dn\u011b", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Uzav%C5%99en%C3%AD_%C4%8Desk%C3%BDch_vysok%C3%BDch_%C5%A1kol_17._listopadu_1939", "answers": ["na wiki"], "long_answer": "1", "title": "Uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol 17. listopadu 1939", "id": "150", "context": "Uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol 17. listopadu 1939 prob\u011bhlo na z\u00e1klad\u011b vyhl\u00e1\u0161ky \u0159\u00ed\u0161sk\u00e9ho protektora Konstantina von Neuratha, kter\u00e1 m\u011bla uzav\u0159\u00edt \u010desk\u00e9 vysok\u00e9 \u0161koly na dobu t\u0159\u00ed let. Z\u00e1minku pro nacistick\u00e9 represe byla s\u00e9rie podzimn\u00edch studentsk\u00fdch demonstrac\u00ed proti nacistick\u00e9 okupaci. Posledn\u00ed takov\u00e1 demonstrace se odehr\u00e1la b\u011bhem poh\u0159bu studenta medic\u00edny Jana Opletala."}
{"question": "Hled\u00e1m inspiraci, jak \u017e\u00e1k\u016fm Z\u0160 zprost\u0159edkovat ud\u00e1losti 17. listopadu - zn. distan\u010dn\u011b", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Sametov%C3%A1_revoluce", "answers": ["na wiki"], "long_answer": "1", "title": "Sametov\u00e1 revoluce", "id": "151", "context": "Sametov\u00e1 revoluce (dobov\u011b tak\u00e9 n\u011b\u017en\u00e1 revoluce, ) bylo obdob\u00ed politick\u00fdch zm\u011bn v\u00a0\u010ceskoslovensku mezi 17.\u00a0listopadem a 29.\u00a0prosincem 1989, kter\u00e9 vedly k p\u00e1du komunistick\u00e9ho re\u017eimu a p\u0159em\u011bn\u011b politick\u00e9ho z\u0159\u00edzen\u00ed na pluralitn\u00ed demokracii; v oblasti hospod\u00e1\u0159stv\u00ed pl\u00e1novan\u00e9 ekonomiky na tr\u017en\u00ed. K\u00a0podstatn\u00e9mu urychlen\u00ed zm\u011bn p\u0159isp\u011bly rozpad b\u00fdval\u00e9ho V\u00fdchodn\u00edho bloku, ovl\u00e1dan\u00e9ho Sov\u011btsk\u00fdm svazem, a\u00a0nar\u016fstaj\u00edc\u00ed nespokojenost velk\u00e9 v\u011bt\u0161iny obyvatelstva s\u00a0ekonomickou a\u00a0politickou situac\u00ed v\u00a0zemi."}
{"question": "Cvi\u010dili jste na z\u00e1kladn\u00edch \u0161kol\u00e1ch s medicinbalem?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Medicinbal", "answers": ["speci\u00e1ln\u00ed t\u011b\u017ek\u00fd m\u00ed\u010d, kter\u00fd slou\u017e\u00ed k posilov\u00e1n\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Medicinbal", "id": "153", "context": "Medicinbal je speci\u00e1ln\u00ed t\u011b\u017ek\u00fd m\u00ed\u010d, kter\u00fd slou\u017e\u00ed zejm\u00e9na k lidsk\u00e9mu posilov\u00e1n\u00ed, respektive ke zvy\u0161ov\u00e1n\u00ed fyzick\u00e9 kondice, a k rehabilitaci. Krom\u011b speci\u00e1ln\u00edho tr\u00e9ninku se s medicinbalem hraje m\u00ed\u010dov\u00e1 hra s n\u00e1zvem hooverball, kterou vynalezl osobn\u00ed l\u00e9ka\u0159 americk\u00e9ho prezidenta Herberta Hoovera ve 20. letech 20. stolet\u00ed. "}
{"question": "V \u010dem je studium na gymn\u00e1ziu jin\u00e9 ne\u017e na Z\u0160? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Gymn%C3%A1zium", "answers": ["Hlavn\u00edm c\u00edlem je p\u0159\u00edprava student\u016f ke studiu na vysok\u00e9 \u0161kole "], "long_answer": "1", "title": "Gymn\u00e1zium", "id": "154", "context": "Gymn\u00e1zium poskytuje form\u00e1ln\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed a je v \u010cesk\u00e9 republice jedn\u00edm ze t\u0159\u00ed hlavn\u00edch druh\u016f st\u0159edn\u00edch \u0161kol poskytuj\u00edc\u00edch v\u0161eobecn\u00e9 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed zakon\u010den\u00e9 maturitn\u00ed zkou\u0161kou. Hlavn\u00edm c\u00edlem gymn\u00e1zi\u00ed je p\u0159\u00edprava student\u016f ke studiu na vysok\u00e9 \u0161kole nebo vy\u0161\u0161\u00ed odborn\u00e9 \u0161kole, na kter\u00e9 odch\u00e1z\u00ed v pr\u016fm\u011bru v\u00edce ne\u017e 90 % absolvent\u016f. V \u010cesk\u00e9 republice je tento typ st\u0159edn\u00ed \u0161koly pom\u011brn\u011b popul\u00e1rn\u00ed a ka\u017ed\u00fd rok na n\u011bj odch\u00e1z\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b 21 % absolvent\u016f z\u00e1kladn\u00edch \u0161kol v porovn\u00e1n\u00ed se 41 % odch\u00e1zej\u00edc\u00edch na st\u0159edn\u00ed odborn\u00e9 \u0161koly a 38 % odch\u00e1zej\u00edc\u00edch na st\u0159edn\u00ed odborn\u00e1 u\u010dili\u0161t\u011b. Nejv\u011bt\u0161\u00edm gymn\u00e1ziem v \u010cesk\u00e9 republice je Gymn\u00e1zium Olomouc-Hej\u010d\u00edn."}
{"question": "M\u00e1 z\u00e1kladn\u00ed vzd\u011bl\u00e1n\u00ed opravdu ka\u017ed\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Prim%C3%A1rn%C3%AD_vzd%C4%9Bl%C3%A1v%C3%A1n%C3%AD", "answers": ["Ne"], "long_answer": "2", "title": "Prim\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed", "id": "156", "context": "Prim\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed je prvn\u00ed \u010d\u00e1st form\u00e1ln\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, kter\u00e1 je v \u010cesk\u00e9 republice realizov\u00e1na 1.\u00a0stupn\u011bm z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly, jeho v\u00fdsledek je ozna\u010dov\u00e1n jako z\u00e1kladn\u00ed vzd\u011bl\u00e1n\u00ed a odpov\u00edd\u00e1 1.\u00a0stupni v mezin\u00e1rodn\u00ed klasifikaci ISCED (za\u010d\u00edn\u00e1 mezi 5. a\u017e 7. rokem d\u00edt\u011bte). Prim\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed je za\u010d\u00e1tek povinn\u00e9 \u0161koln\u00ed doch\u00e1zky. C\u00edlem prim\u00e1rn\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed je podle ISCED nau\u010dit \u010d\u00edst, ps\u00e1t a po\u010d\u00edtat a polo\u017eit solidn\u00ed z\u00e1klad pro dal\u0161\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed. P\u0159edstupn\u011bm prim\u00e1rn\u00edho vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed je p\u0159ed\u0161koln\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed (jesle, mate\u0159sk\u00e1 \u0161kola), po n\u011bm n\u00e1sleduje sekund\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed. "}
{"question": "Kam j\u00edt po z\u00e1kladn\u00ed \u0161kole, abych se stal u\u010ditelem na z\u00e1kladn\u00ed \u0161kole?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pedagogika", "answers": ["Pedagogika"], "long_answer": "1", "title": "Pedagogika", "id": "158", "context": "Pedagogika je spole\u010densk\u00e1 v\u011bda, kter\u00e1 zkoum\u00e1 podstatu, strukturu a z\u00e1konitosti v\u00fdchovy a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed jako z\u00e1m\u011brn\u00e9, c\u00edlev\u011bdom\u00e9 a soustavn\u00e9 \u010dinnosti formuj\u00edc\u00ed osobnost \u010dlov\u011bka v nejr\u016fzn\u011bj\u0161\u00edch sf\u00e9r\u00e1ch \u017eivota spole\u010dnosti. Studuje a kriticky hodnot\u00ed my\u0161lenkov\u00e9 d\u011bdictv\u00ed minulosti, sleduje v\u00fdvoj \u0161kolstv\u00ed, v\u00fdchovy a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed v\u00a0zahrani\u010d\u00ed a ve spolupr\u00e1ci s dal\u0161\u00edmi v\u011bdn\u00edmi discipl\u00ednami formuluje nov\u00e9 v\u00fdvojov\u00e9 trendy pro r\u016fzn\u00e9 oblasti v\u00fdchovy a vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed."}
{"question": "Jak\u00e9 zn\u00e1te nejlep\u0161\u00ed (nejnen\u00e1padn\u011bj\u0161\u00ed) tah\u00e1ky do \u0161koly?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tah%C3%A1k", "answers": ["R\u016fzn\u00e9 typy - wiki"], "long_answer": "3", "title": "Tah\u00e1k", "id": "159", "context": "Tah\u00e1k je ozna\u010den\u00ed pro text (nebo pro zvukov\u00fd z\u00e1znam), kter\u00fd lze tajn\u011b vyu\u017e\u00edt jako pom\u016fcku p\u0159i testu, zkou\u0161ce a podobn\u00fdch p\u0159\u00edle\u017eitostech. Tah\u00e1k slou\u017e\u00ed k z\u00edsk\u00e1n\u00ed informac\u00ed, kter\u00e9 si sami nepamatujeme a kter\u00e9 by m\u011bly p\u0159isp\u011bt k na\u0161emu hodnocen\u00ed. Aby u\u0161el pozornosti zkou\u0161ej\u00edc\u00edho, b\u00fdv\u00e1 sepsan\u00fd nejr\u016fzn\u011bj\u0161\u00edmi zp\u016fsoby na nejr\u016fzn\u011bj\u0161\u00edch podkladech."}
{"question": "Je inspekce opravdu tak prisna?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cesk%C3%A1_%C5%A1koln%C3%AD_inspekce", "answers": ["Zji\u0161\u0165uje a hodnot\u00ed podm\u00ednky, pr\u016fb\u011bh a v\u00fdsledky vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed."], "long_answer": "1", "title": "\u010cesk\u00e1 \u0161koln\u00ed inspekce", "id": "160", "context": "\u010cesk\u00e1 \u0161koln\u00ed inspekce je spr\u00e1vn\u00ed \u00fa\u0159ad \u010cesk\u00e9 republiky s celost\u00e1tn\u00ed p\u016fsobnost\u00ed na \u00faseku \u0161kolstv\u00ed, kde vykon\u00e1v\u00e1 nez\u00e1vislou inspek\u010dn\u00ed \u010dinnost."}
{"question": "Mohu b\u00fdt dyskalkulik nebo je to m\u00e1 hloupost?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dyskalkulie", "answers": ["Dyskalkulie se vyzna\u010duje pom\u011brn\u011b pestrou \u0161k\u00e1lou charakteristick\u00fdch p\u0159\u00edznak\u016f."], "long_answer": "1", "title": "Dyskalkulie", "id": "161", "context": "Dyskalkulie je specifick\u00e1 porucha po\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed. Zahrnuje specifick\u00e9 posti\u017een\u00ed dovednosti po\u010d\u00edtat, kterou nelze vysv\u011btlit ment\u00e1ln\u00ed retardac\u00ed ani nevhodn\u00fdm zp\u016fsobem vyu\u010dov\u00e1n\u00ed. Porucha se t\u00fdk\u00e1 ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed z\u00e1kladn\u00edch po\u010detn\u00edch \u00fakon\u016f, (s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed, od\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed, n\u00e1soben\u00ed a d\u011blen\u00ed) sp\u00ed\u0161 ne\u017e abstraktn\u011bj\u0161\u00edch dovednost\u00ed v oblasti algebry, geometrie apod. Podle 10. revize Mezin\u00e1rodn\u00ed klasifikace nemoc\u00ed \u201eDu\u0161evn\u00ed poruchy a poruchy chov\u00e1n\u00ed\u201c pat\u0159\u00ed dyskalkulie mezi \u201eSpecifick\u00e9 v\u00fdvojov\u00e9 poruchy \u0161koln\u00edch dovednost\u00ed\u201c pod k\u00f3dem F 81. 2. L. Ko\u0161\u010d rozum\u00ed v\u00fdvojovou dyskalkuli\u00ed v\u00fdvojovou struktur\u00e1ln\u00ed poruchu matematick\u00fdch schopnost\u00ed, kter\u00e1 m\u00e1 sv\u016fj p\u016fvod v genov\u011b nebo prenat\u00e1ln\u00edmi po\u0161kozen\u00edmi podm\u00edn\u011bn\u00e9m naru\u0161en\u00ed t\u011bch parti\u00ed mozku, kter\u00e9 jsou p\u0159\u00edm\u00fdm anatomicko-fyziologick\u00fdm substr\u00e1tem v\u011bku p\u0159im\u011b\u0159en\u00e9ho vyzr\u00e1v\u00e1n\u00ed matematick\u00fdch funkc\u00ed, kter\u00e9 ale nemaj\u00ed za n\u00e1sledek sou\u010dasn\u011b i poruchy v\u0161eobecn\u00fdch ment\u00e1ln\u00edch schopnost\u00ed. Dyskalkulie je tedy ch\u00e1p\u00e1na jako porucha u\u010den\u00ed, kter\u00e1 nesouvis\u00ed s ni\u017e\u0161\u00ed inteligenc\u00ed. V\u00fdvojov\u00e1 dyskalkulie se vyzna\u010duje pom\u011brn\u011b pestrou \u0161k\u00e1lou charakteristick\u00fdch p\u0159\u00edznak\u016f, podle kter\u00fdch se tak\u00e9 \u010dlen\u00ed na jednotliv\u00e9 typy. Jednotliv\u00e9 typy v\u00fdvojov\u00fdch dyskalkuli\u00ed jsou \u0159azeny podle v\u00fdvoje matematick\u00fdch schopnost\u00ed s t\u00edm, \u017ee jsou-li naru\u0161eny v\u00fdvojov\u011b nejran\u011bj\u0161\u00ed p\u0159edpoklady k po\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed, pak t\u00edm hlub\u0161\u00ed jsou projevy obt\u00ed\u017e\u00ed v matematice."}
{"question": "Jakej v\u00fdznam maj dom\u00e1c\u00ed oukoly?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Dom%C3%A1c%C3%AD_%C3%BAkol", "answers": ["procvi\u010dov\u00e1n\u00ed l\u00e1tky z minul\u00e9ho vyu\u010dov\u00e1n\u00ed nebo p\u0159\u00edprava na dal\u0161\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Dom\u00e1c\u00ed \u00fakol", "id": "162", "context": "Dom\u00e1c\u00ed \u00fakol je pr\u00e1ce zadan\u00e1 student\u016fm u\u010ditelem na jak\u00e9mkoli vzd\u011bl\u00e1vac\u00edm stupni. Jedn\u00e1 se v\u011bt\u0161inou o procvi\u010dov\u00e1n\u00ed l\u00e1tky z minul\u00e9ho vyu\u010dov\u00e1n\u00ed nebo tak\u00e9 o p\u0159\u00edpravu na vyu\u010dov\u00e1n\u00ed budouc\u00ed. Zad\u00e1n\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt p\u00edsemn\u00e1, elektronick\u00e1 \u010di mluven\u00e1 pr\u00e1ce, ale i pouh\u00e9 pro\u010dten\u00ed textu."}
{"question": "Chtela bych se zeptat jake skoly musite mit vystudovane aby jste se mohl stat ortodentistou?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Doktor_zubn%C3%ADho_l%C3%A9ka%C5%99stv%C3%AD", "answers": ["Zubn\u00ed l\u00e9ka\u0159stv\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Doktor zubn\u00edho l\u00e9ka\u0159stv\u00ed", "id": "163", "context": "Doktor zubn\u00edho l\u00e9ka\u0159stv\u00ed (z lat. ', zkratka MDDr.\"' psan\u00e1 p\u0159ed jm\u00e9nem) je akademick\u00fd titul ud\u011blovan\u00fd absolvent\u016fm vysok\u00e9 \u0161koly v magistersk\u00e9m studijn\u00edm programu v oblasti zubn\u00edho l\u00e9ka\u0159stv\u00ed. V\u00a0\u010cesku je tento titul ud\u011blov\u00e1n po p\u011btilet\u00e9m studiu oboru zubn\u00ed l\u00e9ka\u0159stv\u00ed na l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 fakult\u011b a po ukon\u010den\u00ed studia p\u0159\u00edslu\u0161nou st\u00e1tn\u00ed rigor\u00f3zn\u00ed zkou\u0161kou.&lt;ref name=\"111/1998\"&gt;&lt;/ref&gt; V mnoha st\u00e1tech je z\u00edsk\u00e1n\u00ed ekvivalentn\u00edho titulu nezbytnou podm\u00ednkou k umo\u017en\u011bn\u00ed vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed povol\u00e1n\u00ed zubn\u00edho l\u00e9ka\u0159e. Jedn\u00e1 se o tzv. profesn\u00ed doktor\u00e1t, tedy o titul spjat\u00fd s v\u00fdkonem konkr\u00e9tn\u00ed profese, p\u0159i\u010dem\u017e dosa\u017een\u00fd stupe\u0148 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed dle ISCED je 7 (\"master's degree\", magistersk\u00e1 kvalifikace)."}
{"question": "Na jak\u00fd obor/st\u0159edn\u00ed \u0161kolu bych m\u011bl j\u00edt kdy\u017e se chci st\u00e1t chirurgem", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Doktor_medic%C3%ADny", "answers": ["V\u0161eobecn\u00e9 l\u00e9ka\u0159stv\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Doktor medic\u00edny", "id": "164", "context": "Doktor medic\u00edny (p\u016fvodn\u011b lat. ', zkratka MUDr.\"' psan\u00e1 p\u0159ed jm\u00e9nem) je akademick\u00fd titul ud\u011blovan\u00fd absolvent\u016fm vysok\u00e9 \u0161koly v magistersk\u00e9m studijn\u00edm programu v oblasti v\u0161eobecn\u00e9ho l\u00e9ka\u0159stv\u00ed. V\u00a0\u010cesku je tento titul ud\u011blov\u00e1n po \u0161estilet\u00e9m studiu oboru v\u0161eobecn\u00e9 l\u00e9ka\u0159stv\u00ed na l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 fakult\u011b a po ukon\u010den\u00ed studia p\u0159\u00edslu\u0161nou st\u00e1tn\u00ed rigor\u00f3zn\u00ed zkou\u0161kou.&lt;ref name=\"111/1998\"&gt;&lt;/ref&gt; V mnoha st\u00e1tech je z\u00edsk\u00e1n\u00ed ekvivalentn\u00edho titulu nezbytnou podm\u00ednkou k umo\u017en\u011bn\u00ed vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed povol\u00e1n\u00ed l\u00e9ka\u0159e. Jedn\u00e1 se o tzv. profesn\u00ed doktor\u00e1t, tedy o titul spjat\u00fd s v\u00fdkonem ur\u010dit\u00e9 profese, p\u0159i\u010dem\u017e dosa\u017een\u00fd stupe\u0148 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed dle ISCED je 7 (\"master's degree\")."}
{"question": "Jak\u00e1 \u010di kter\u00e1 konzervato\u0159 je nejlep\u0161\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Konzervato%C5%99", "answers": ["Seznam \u010cR a sv\u011btov\u00fdch konzervato\u0159\u00ed na Wiki"], "long_answer": "5,6", "title": "Konzervato\u0159", "id": "165", "context": "Konzervato\u0159 je vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed instituce se zam\u011b\u0159en\u00edm zejm\u00e9na na nev\u00fdtvarn\u00e9 um\u011bleck\u00e9 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed, tedy hudbu, zp\u011bv, tanec a hudebn\u011b dramatick\u00e9 um\u011bn\u00ed. V\u00a0\u010cesku m\u00e1 konzervato\u0159 v\u00a0sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b v\u00a0r\u00e1mci \u010desk\u00e9ho vzd\u011bl\u00e1vac\u00edho syst\u00e9mu obvykle postaven\u00ed obdobn\u00e9 jako st\u0159edn\u00ed \u0161kola (S\u0160), v n\u011bkter\u00fdch p\u0159\u00edpadech jako vy\u0161\u0161\u00ed odborn\u00e1 \u0161kola (VO\u0160), resp. pokud jde o\u00a0dosa\u017een\u00fd stupe\u0148 vzd\u011bl\u00e1n\u00ed (kvalifikace \u2013 bl\u00ed\u017ee ISCED), nejedn\u00e1 se tedy o\u00a0vysokou \u0161kolu (V\u0160). Nicm\u00e9n\u011b podobn\u011b jako VO\u0160, \u010di V\u0160, se i konzervato\u0159e mohou \u0159adit mezi vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed instituce, kter\u00e9 poskytuj\u00ed terci\u00e1rn\u00ed vzd\u011bl\u00e1n\u00ed."}
{"question": "Kdy a kde se objevila prvn\u00ed m\u011bsta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_lidstva", "answers": ["Mezopot\u00e1mie"], "long_answer": "1", "title": "D\u011bjiny lidstva", "id": "166", "context": "D\u011bjiny p\u0159edstavuj\u00ed \u201epam\u011b\u0165 lidstva\u201c. Lze je ch\u00e1pat jako souhrn ud\u00e1lost\u00ed, kter\u00e9 se staly v ur\u010dit\u00e9m \u010dasov\u00e9m sledu, a jako ka\u017ed\u00fd v\u00fdvojov\u00fd proces v p\u0159\u00edrod\u011b a spole\u010dnosti \u010di p\u0159\u00edmo jako v\u00fdvoj lidsk\u00e9 spole\u010dnosti. Vzletn\u011b a p\u0159itom v\u00fdsti\u017en\u011b popsal funkci d\u011bjin Marcus Tullius Cicero: \"\u201eHistoria vero testis temporum, lux veritatis, vita memoriae, magistra vitae, nuntia vetustatis.\u201c \u2013 \u201eD\u011bjiny jsou sv\u011bdky \u010das\u016f, sv\u011btlem pravdy, \u017eivou pam\u011bt\u00ed, u\u010ditelkou \u017eivota a poslem minulosti.\u201c\""}
{"question": "Kdo postavil prvn\u00ed m\u011bsta v Mezopot\u00e1mii?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_Mezopot%C3%A1mie", "answers": ["D\u017earmsk\u00e1 kultura "], "long_answer": "3", "title": "D\u011bjiny Mezopot\u00e1mie", "id": "167", "context": "D\u011bjiny Mezopot\u00e1mie zahrnuj\u00ed d\u011bjiny \u00fazem\u00ed zn\u00e1m\u00e9ho jako Mezopot\u00e1mie od star\u0161\u00ed doby kamenn\u00e9 po jeho dobyt\u00ed muslimy v 7. stolet\u00ed n. l. \u00dazem\u00ed Mezopot\u00e1mie je zhruba vymezeno povod\u00edm Eufratu a Tigridu. D\u011bjiny tohoto \u00fazem\u00ed jsou n\u00e1m zn\u00e1my d\u00edky archeologick\u00fdm vykop\u00e1vk\u00e1m a od 4. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l., po vyn\u00e1lezu p\u00edsma, tak\u00e9 d\u00edky postupn\u011b se zvy\u0161uj\u00edc\u00edmu mno\u017estv\u00ed historick\u00fdch zdroj\u016f. Zat\u00edmco v paleolitu a ran\u00e9m neolitu byly os\u00eddlen\u00e9 pouze \u010d\u00e1sti horn\u00ed Mezopot\u00e1mie, v pozdn\u00edm neolitu byla os\u00eddlena i doln\u00ed mezopot\u00e1msk\u00e1 p\u00e1nev. Od doby bronzov\u00e9 Mezopot\u00e1mii vzniklo mnoho velk\u00fdch civilizac\u00ed, pro\u010de\u017e je \u010dasto p\u0159ezd\u00edv\u00e1na \"kol\u00e9bka civilizace.\" Vznik prvn\u00edch m\u011bst v ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii se datuje do chalkolitu (uruck\u00e9 obdob\u00ed), od c. 5300 p\u0159. n. l. a region\u00e1ln\u00ed nez\u00e1vislost Mezopot\u00e1mie skon\u010dila v roce 539 p\u0159. n. l. jej\u00edm p\u0159ipojen\u00edm k Persk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161i."}
{"question": "Kde byly prvn\u00ed vesnice?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Neolit", "answers": ["v neolitu"], "long_answer": "5", "title": "Neolit", "id": "168", "context": "Neolit nebo tak\u00e9 mlad\u0161\u00ed doba kamenn\u00e1 je prav\u011bk\u00e9 obdob\u00ed (zhruba 8 000 a\u017e 5 000 let p\u0159ed na\u0161\u00edm letopo\u010dtem), ve kter\u00e9m se nam\u00edsto dosavadn\u00edho lovu a sb\u011bru st\u00e1v\u00e1 hlavn\u00edm zdrojem ob\u017eivy zem\u011bd\u011blstv\u00ed. Samotn\u00fd v\u00fdraz neolit poch\u00e1z\u00ed z \u0159eck\u00e9ho neos = nov\u00fd a lithos = k\u00e1men a odr\u00e1\u017e\u00ed v n\u00e1zvu jeden z typick\u00fdch prvk\u016f tohoto obdob\u00ed (viz n\u00ed\u017ee). Tato tzv. neolitick\u00e1 revoluce za\u010d\u00edn\u00e1 na Bl\u00edzk\u00e9m v\u00fdchod\u011b n\u011bkdy v 8. nebo v polovin\u011b 7. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l. a ukon\u010duje tak obdob\u00ed mlad\u00e9ho mezolitu; neolit ov\u0161em na r\u016fzn\u00fdch \u00fazem\u00edch za\u010d\u00edn\u00e1 odli\u0161n\u011b, podle toho, jak rychle \u010di pomalu se sem \u0161\u00ed\u0159ila znalost prvotn\u00edho zem\u011bd\u011blstv\u00ed, kter\u00e9 je rozhoduj\u00edc\u00edm znakem obdob\u00ed. Ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b se uva\u017euje o 6. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l. N\u011bkdy ve 4. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l. pozvolna p\u0159er\u016fst\u00e1 v obdob\u00ed eneolitu."}
{"question": "Co jsou megalitick\u00e9 stavby?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Megalit", "answers": ["objekty z velk\u00fdch, neopracovan\u00fdch, nebo nahrubo opracovan\u00fdch balvan\u016f"], "long_answer": "1", "title": "Megalit", "id": "169", "context": "Megalit (z \u0159e\u010dtiny, \"mega\" \u2013 velk\u00fd, \"lithos\" \u2013 k\u00e1men) souhrnn\u011b ozna\u010duje objekty z velk\u00fdch, neopracovan\u00fdch, nebo nahrubo opracovan\u00fdch balvan\u016f, budovan\u00e9 prav\u011bk\u00fdmi lidmi. Slou\u017eily \u00fa\u010delu poh\u0159ebn\u00edmu, kultovn\u00edmu, astronomick\u00e9mu, p\u0159\u00edpadn\u011b chronologick\u00e9mu. Vyskytuj\u00ed se nejv\u00edce v Evrop\u011b a St\u0159edomo\u0159\u00ed, obdobn\u00e9 stavby lze ov\u0161em nal\u00e9zt po cel\u00e9 Zemi. Datuj\u00ed se od neolitu a\u017e do st\u0159edn\u00ed doby bronzov\u00e9, jejich vznik ale nesouvis\u00ed s jednou konkr\u00e9tn\u00ed etnickou skupinou, \u010di kulturou. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed megalitickou stavbou na sv\u011bt\u011b je Stonehenge."}
{"question": "Jak se jmenoval prvn\u00ed \u010d\u00ednsk\u00fd c\u00edsa\u0159?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cchin_%C5%A0%E2%80%99-chuang-ti", "answers": ["\u010cchin \u0160\u2019-chuang-ti"], "long_answer": "1", "title": "\u010cchin \u0160\u2019-chuang-ti", "id": "171", "context": "\u010cchin \u0160'-chuang-ti (), rodov\u00fdm jm\u00e9nem Jing (\"Y\u00edng\", \u5b34), jm\u00e9nem klanu \u010cao (\"Zh\u00e0o\", \u8d99), osobn\u00edm jm\u00e9nem \u010ceng (\"Zh\u00e8ng\", \u653f), (\u0159\u00edjen nebo listopad 260 p\u0159. n. l. \u2013 10. z\u00e1\u0159\u00ed 210 p\u0159. n. l.) byl v letech 247\u2013221 p\u0159. n. l. kr\u00e1l \u010d\u00ednsk\u00e9ho st\u00e1tu \u010cchin a prvn\u00edm c\u00edsa\u0159em sjednocen\u00e9 \u010c\u00edny (221\u2013210 p\u0159. n. l.). Zalo\u017eil stejnojmennou dynastii, jej\u00ed\u017e vl\u00e1da v\u0161ak skon\u010dila ji\u017e \u010dty\u0159i roky po \u010cchinov\u011b smrti."}
{"question": "Kolik terakotov\u00fdch voj\u00e1k\u016f je v hrob\u011b prvn\u00edho \u010d\u00ednsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Terakotov%C3%A1_arm%C3%A1da", "answers": ["v\u00edce ne\u017e 8000"], "long_answer": "1", "title": "Terakotov\u00e1 arm\u00e1da", "id": "172", "context": "Mauzoleum prvn\u00edho c\u00edsa\u0159e dynastie \u010cchin ze 3. stolet\u00ed p\u0159. n. l., zn\u00e1m\u00e9 tak\u00e9 pod n\u00e1zvem Terakotov\u00e1 arm\u00e1da (\u010d\u00ednsky \u5175\u99ac\u4fd1, \"ping-ma-jung\"), pat\u0159\u00ed mezi nejv\u011bt\u0161\u00ed a nejbohat\u0161\u00ed mauzolea na cel\u00e9m sv\u011bt\u011b. Hrobka s unik\u00e1tn\u00ed konstrukc\u00ed se nal\u00e9z\u00e1 pobl\u00ed\u017e \u010d\u00ednsk\u00e9ho m\u011bsta Si-an v provincii \u0160en-si v m\u00edst\u011b nazvan\u00e9m Lishan. Celkov\u00e1 plocha are\u00e1lu zab\u00edr\u00e1 56 km\u00b2."}
{"question": "Kter\u00e1 byla prvn\u00ed kr\u00e1lovstv\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kr%C3%A1l", "answers": ["\u0158ecko, Sumer, Chetit\u00e9, Per\u0161an\u00e9"], "long_answer": "8", "title": "Kr\u00e1l", "id": "173", "context": "Kr\u00e1l je panovnick\u00e1 hodnost (latinsky \"rex\", \u0159ecky \"\u03b2\u03b1\u03c3\u03b9\u03bb\u03b9\u03ac\u03c2\") mu\u017esk\u00e9ho rodu. V monarchi\u00edch jde o druhou nejvy\u0161\u0161\u00ed panovnickou hodnost po c\u00edsa\u0159i. Kr\u00e1l je zpravidla nez\u00e1visl\u00fd panovn\u00edk v\u011bt\u0161inou n\u00e1rodn\u00edho st\u00e1tu, existuje a existovaly v\u0161ak v\u017edy v\u00fdjimky ve st\u00e1tech jako Svat\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e \u0159\u00edmsk\u00e1, N\u011bmeck\u00e9 c\u00edsa\u0159stv\u00ed, Bulharsko, Rusko nebo Uganda."}
{"question": "Do jak\u00e9 doby jsou datovan\u00e9 nejstar\u0161\u00ed zn\u00e1m\u00e9 vyroben\u00e9 l\u00e1tky?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Textilie", "answers": ["cca p\u0159ed 25 000 lety"], "long_answer": "2", "title": "Textilie", "id": "174", "context": "Textilie (z latinsk\u00e9ho \"textilis\", tkan\u00fd) je souhrnn\u00fd n\u00e1zev pro textiln\u00ed vl\u00e1kno a v\u00fdrobky, kter\u00e9 obsahuj\u00ed nejm\u00e9n\u011b 80 % v\u00e1hov\u00e9ho mno\u017estv\u00ed textiln\u00edch vl\u00e1ken."}
{"question": "Co pat\u0159ilo k ritu\u00e1l\u016fm doby kamen\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Jeskynn%C3%AD_mal%C3%AD%C5%99stv%C3%AD", "answers": ["Jeskynn\u00ed malby"], "long_answer": "1", "title": "Jeskynn\u00ed mal\u00ed\u0159stv\u00ed", "id": "175", "context": "Jeskynn\u00ed mal\u00ed\u0159stv\u00ed je souhrnn\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro prehistorick\u00e9 malby, je\u017e se zachovaly na st\u011bn\u00e1ch a stropech jeskyn\u00ed v r\u016fzn\u00fdch \u010d\u00e1stech sv\u011bta."}
{"question": "Jak byl velk\u00fd Nabukadnesar\u016fv pal\u00e1c?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babyl%C3%B3n", "answers": ["Popis na wiki"], "long_answer": "2", "title": "Babyl\u00f3n", "id": "176", "context": "Babyl\u00f3n (z akkad. \ud808\udd8d\ud808\udc2d\ud808\ude28\ud808\udf0d, \"B\u0101bilim\" \u2013 \"Br\u00e1na boha/boh\u016f\", bez diakritiky \"Babylon\", , v\u00a0Bibli (Genesis a\u00a0\u017dalmy) t\u00e9\u017e \"B\u00e1bel\" \u2013 znamen\u00e1 \u201ezmatek\u201c, kassitsk\u00fdmi vl\u00e1dci a Assy\u0159any naz\u00fdv\u00e1n \"Kardunia\u0161\", egyptsky \"bbr\") bylo m\u011bsto na doln\u00edm toku Eufratu v\u00a0ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii, v pozd\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00ed hlavn\u00ed m\u011bsto Babylonie a\u00a0Novobabylonsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. Poz\u016fstatky m\u011bsta le\u017e\u00ed 88\u00a0kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Bagd\u00e1du pobl\u00ed\u017e m\u011bsta al-Hillah u\u00a0Eufratu, na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edho Ir\u00e1ku. Cel\u00fd komplex byl 5. \u010dervence 2019 na zased\u00e1n\u00ed v\u00a0Baku zaps\u00e1n na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Kolik st\u00e1lo v Babylonu v\u00fdznamn\u00fdch svatost\u00e1nk\u016f?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babyl%C3%B3n", "answers": ["dva"], "long_answer": "2", "title": "Babyl\u00f3n", "id": "177", "context": "Babyl\u00f3n (z akkad. \ud808\udd8d\ud808\udc2d\ud808\ude28\ud808\udf0d, \"B\u0101bilim\" \u2013 \"Br\u00e1na boha/boh\u016f\", bez diakritiky \"Babylon\", , v\u00a0Bibli (Genesis a\u00a0\u017dalmy) t\u00e9\u017e \"B\u00e1bel\" \u2013 znamen\u00e1 \u201ezmatek\u201c, kassitsk\u00fdmi vl\u00e1dci a Assy\u0159any naz\u00fdv\u00e1n \"Kardunia\u0161\", egyptsky \"bbr\") bylo m\u011bsto na doln\u00edm toku Eufratu v\u00a0ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii, v pozd\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00ed hlavn\u00ed m\u011bsto Babylonie a\u00a0Novobabylonsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. Poz\u016fstatky m\u011bsta le\u017e\u00ed 88\u00a0kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Bagd\u00e1du pobl\u00ed\u017e m\u011bsta al-Hillah u\u00a0Eufratu, na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edho Ir\u00e1ku. Cel\u00fd komplex byl 5. \u010dervence 2019 na zased\u00e1n\u00ed v\u00a0Baku zaps\u00e1n na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Kolik cihel bylo pot\u0159eba k vybudov\u00e1n\u00ed babylonsk\u00fdch hradeb?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babylonsk%C3%A1_v%C4%9B%C5%BE", "answers": [" 85 milion\u016f cihel p\u00e1len\u00fdch z j\u00edlu - nalezeno jinde"], "long_answer": "", "title": "Babylonsk\u00e1 v\u011b\u017e", "id": "178", "context": "Babylonsk\u00e1 v\u011b\u017e (, \"Migdal Bavel\", , \"Burd\u017e B\u00e1bil\") byla podle biblick\u00e9 knihy Genesis ohromn\u00e1 budova, kter\u00e1 m\u011bla sahat a\u017e do nebe. Byla postavena na m\u00edst\u011b nazvan\u00e9m posl\u00e9ze B\u00e1bel, co\u017e je hebrejsk\u00e9 jm\u00e9no pro Babyl\u00f3n. Podle Bible byli v\u0161ichni lid\u00e9 v dob\u011b po potop\u011b sv\u011bta jednotn\u00ed a mluvili spole\u010dn\u00fdm jazykem. Lid\u00e9 se rozhodli postavit m\u011bsto a v\u011b\u017e a\u017e do nebe, aby sebe oslavili a nebyli rozpt\u00fdleni po cel\u00e9 zemi. V\u011b\u017e tedy byla vystav\u011bna k sl\u00e1v\u011b \u010dlov\u011bka, nikoliv Boha. B\u016fh tehdy rozd\u011blil dosud jedin\u00fd lidsk\u00fd jazyk ve v\u00edce jazyk\u016f a rozehnal lidi po cel\u00e9 zemi, proto\u017ee se mu nel\u00edbilo, \u017ee by chr\u00e1m m\u011bl pat\u0159it n\u011bkomu jin\u00e9mu ne\u017e jemu samotn\u00e9mu."}
{"question": "\u0158ekni mi, co je zikkurat?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zikkurat", "answers": ["stup\u0148ovit\u00e9 v\u011b\u017ee, pnouc\u00ed se do v\u00fd\u0161e"], "long_answer": "1", "title": "Zikkurat", "id": "179", "context": "Zikkurat (Zikkurrat) (z babyl\u00f3nsk\u00e9ho \"ziqqurrat\", od kmene \"zaq\u0101ru\" \u201epostavit na zv\u00fd\u0161en\u00e9m m\u00edst\u011b\u201c nebo z akkadsk\u00e9ho \"zak\u00e1ru\" ty\u010dit se, vy\u010dn\u00edvat) jsou stup\u0148ovit\u00e9 v\u011b\u017ee, pnouc\u00ed se do v\u00fd\u0161e (3 a\u017e 7 stup\u0148\u016f), vysok\u00e9 n\u011bkolik des\u00edtek metr\u016f, n\u011bkolik teras nad sebou na vrcholu schodi\u0161t\u011b vedouc\u00ed ke svatyni, kam sestupoval b\u016fh. Tyto stavby byly roz\u0161\u00ed\u0159eny v Mezopot\u00e1mii a Elamu v dob\u011b od t\u0159et\u00edho tis\u00edcilet\u00ed\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. do \u0161est\u00e9ho stolet\u00ed\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. Nap\u0159\u00edklad zikkurat z Uru (2100\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l.) \u010di proslul\u00e1 Babylonsk\u00e1 v\u011b\u017e \u2013 90 m vysok\u00e1, postaven\u00e1 na \u010dtvercov\u00e9 z\u00e1kladn\u011b 90 \u00d7 90 metr\u016f."}
{"question": "Jak se jmenoval v\u00fdznamn\u00fd babylonsk\u00fd zikkurat? Jak byl vysok\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babylonsk%C3%A1_v%C4%9B%C5%BE", "answers": ["babyl\u00f3nsk\u00e1 v\u011b\u017e, do nebes"], "long_answer": "1", "title": "Babylonsk\u00e1 v\u011b\u017e", "id": "180", "context": "Babylonsk\u00e1 v\u011b\u017e (, \"Migdal Bavel\", , \"Burd\u017e B\u00e1bil\") byla podle biblick\u00e9 knihy Genesis ohromn\u00e1 budova, kter\u00e1 m\u011bla sahat a\u017e do nebe. Byla postavena na m\u00edst\u011b nazvan\u00e9m posl\u00e9ze B\u00e1bel, co\u017e je hebrejsk\u00e9 jm\u00e9no pro Babyl\u00f3n. Podle Bible byli v\u0161ichni lid\u00e9 v dob\u011b po potop\u011b sv\u011bta jednotn\u00ed a mluvili spole\u010dn\u00fdm jazykem. Lid\u00e9 se rozhodli postavit m\u011bsto a v\u011b\u017e a\u017e do nebe, aby sebe oslavili a nebyli rozpt\u00fdleni po cel\u00e9 zemi. V\u011b\u017e tedy byla vystav\u011bna k sl\u00e1v\u011b \u010dlov\u011bka, nikoliv Boha. B\u016fh tehdy rozd\u011blil dosud jedin\u00fd lidsk\u00fd jazyk ve v\u00edce jazyk\u016f a rozehnal lidi po cel\u00e9 zemi, proto\u017ee se mu nel\u00edbilo, \u017ee by chr\u00e1m m\u011bl pat\u0159it n\u011bkomu jin\u00e9mu ne\u017e jemu samotn\u00e9mu."}
{"question": "Kdy vytvo\u0159il babylonsk\u00fd kr\u00e1l prvn\u00ed psan\u00fd z\u00e1kon\u00edk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Chammurapiho_z%C3%A1kon%C3%ADk", "answers": ["p\u0159ibli\u017en\u011b z roku 1686 p\u0159. n. l."], "long_answer": "1", "title": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk", "id": "181", "context": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk (nebo kodex kr\u00e1le Chammurapiho) je babylonsk\u00fd z\u00e1kon\u00edk, vydan\u00fd kr\u00e1lem Chammurapim. Poch\u00e1z\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b z roku 1686 p\u0159. n. l. (uv\u00e1d\u00ed se t\u00e9\u017e 1800 p\u0159. n. l.), pat\u0159\u00ed tak mezi nejstar\u0161\u00ed dochovan\u00e9 z\u00e1kon\u00edky v\u016fbec, (star\u0161\u00edmi jsou jen z\u00e1pisy o z\u00e1konech sumersk\u00e9ho kr\u00e1le Urnammy z m\u011bsta Uru (zhruba 2050 p\u0159. n. l.) a dal\u0161\u00ed dva z\u00e1kon\u00edky z Mezopot\u00e1mie). Po dlouhou dobu byl v\u0161ak Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk pova\u017eov\u00e1n za naprosto nejstar\u0161\u00ed."}
{"question": "V jak\u00e9m roce nechal napsat babylonsk\u00fd kr\u00e1l prvn\u00ed psan\u00fd z\u00e1kon\u00edk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Chammurapiho_z%C3%A1kon%C3%ADk", "answers": ["p\u0159ibli\u017en\u011b z roku 1686 p\u0159. n. l."], "long_answer": "1", "title": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk", "id": "182", "context": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk (nebo kodex kr\u00e1le Chammurapiho) je babylonsk\u00fd z\u00e1kon\u00edk, vydan\u00fd kr\u00e1lem Chammurapim. Poch\u00e1z\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b z roku 1686 p\u0159. n. l. (uv\u00e1d\u00ed se t\u00e9\u017e 1800 p\u0159. n. l.), pat\u0159\u00ed tak mezi nejstar\u0161\u00ed dochovan\u00e9 z\u00e1kon\u00edky v\u016fbec, (star\u0161\u00edmi jsou jen z\u00e1pisy o z\u00e1konech sumersk\u00e9ho kr\u00e1le Urnammy z m\u011bsta Uru (zhruba 2050 p\u0159. n. l.) a dal\u0161\u00ed dva z\u00e1kon\u00edky z Mezopot\u00e1mie). Po dlouhou dobu byl v\u0161ak Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk pova\u017eov\u00e1n za naprosto nejstar\u0161\u00ed."}
{"question": "Jak se jmenoval babylonsk\u00fd kr\u00e1l, kter\u00fd nechal sepsat prvn\u00ed psan\u00fd z\u00e1kon\u00edk?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Chammurapiho_z%C3%A1kon%C3%ADk", "answers": ["Chammurapi "], "long_answer": "1", "title": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk", "id": "183", "context": "Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk (nebo kodex kr\u00e1le Chammurapiho) je babylonsk\u00fd z\u00e1kon\u00edk, vydan\u00fd kr\u00e1lem Chammurapim. Poch\u00e1z\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b z roku 1686 p\u0159. n. l. (uv\u00e1d\u00ed se t\u00e9\u017e 1800 p\u0159. n. l.), pat\u0159\u00ed tak mezi nejstar\u0161\u00ed dochovan\u00e9 z\u00e1kon\u00edky v\u016fbec, (star\u0161\u00edmi jsou jen z\u00e1pisy o z\u00e1konech sumersk\u00e9ho kr\u00e1le Urnammy z m\u011bsta Uru (zhruba 2050 p\u0159. n. l.) a dal\u0161\u00ed dva z\u00e1kon\u00edky z Mezopot\u00e1mie). Po dlouhou dobu byl v\u0161ak Chammurapiho z\u00e1kon\u00edk pova\u017eov\u00e1n za naprosto nejstar\u0161\u00ed."}
{"question": "Mezi jak\u00fdmi \u0159ekami se rozkl\u00e1dala Mezopot\u00e1mie?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mezopot%C3%A1mie", "answers": ["Eufrat a Tigris"], "long_answer": "1", "title": "Mezopot\u00e1mie", "id": "184", "context": "Mezopot\u00e1mie (z\u00a0\u0159eck\u00e9ho \u039c\u03b5\u03c3\u03bf\u03c0\u03bf\u03c4\u03b1\u03bc\u03af\u03b1, Mesopotamia, \u201ezem\u011b mezi \u0159ekami\u201c nebo \u201emezi\u0159\u00ed\u010d\u00ed\u201c; arabsky \u0628\u0644\u0627\u062f \u0627\u0644\u0631\u0627\u0641\u062f\u064a\u0646 \"bil\u0101d al-r\u0101fidayn,\" syrsky \u0712\u071d\u072c \u0722\u0717\u072a\u071d\u0722 \"beth nahrain,\" \u201ezem\u011b \u0159ek\u201c) je ozna\u010den\u00ed pro oblast mezi \u0159ekami Eufrat a Tigris, jej\u00ed\u017e j\u00e1dro tvo\u0159\u00ed povod\u00ed st\u0159edn\u00edho a doln\u00edho toku obou \u0159ek. Mezopot\u00e1mie je sou\u010d\u00e1st\u00ed tzv. \u00farodn\u00e9ho p\u016flm\u011bs\u00edce. V\u00a0dne\u0161n\u00ed dob\u011b jej\u00ed \u00fazem\u00ed zhruba odpov\u00edd\u00e1 Ir\u00e1ku, severov\u00fdchodn\u00ed S\u00fdrii, jihov\u00fdchodn\u00edmu Turecku a jihoz\u00e1padn\u00edmu \u00cdr\u00e1nu."}
{"question": "Kdo zalo\u017eil prvn\u00ed \u0159\u00ed\u0161i v Mezopot\u00e1mii? V jak\u00e9m roce?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_Mezopot%C3%A1mie", "answers": ["Sumer, 3300 p\u0159. n. l."], "long_answer": "5", "title": "D\u011bjiny Mezopot\u00e1mie", "id": "185", "context": "D\u011bjiny Mezopot\u00e1mie zahrnuj\u00ed d\u011bjiny \u00fazem\u00ed zn\u00e1m\u00e9ho jako Mezopot\u00e1mie od star\u0161\u00ed doby kamenn\u00e9 po jeho dobyt\u00ed muslimy v 7. stolet\u00ed n. l. \u00dazem\u00ed Mezopot\u00e1mie je zhruba vymezeno povod\u00edm Eufratu a Tigridu. D\u011bjiny tohoto \u00fazem\u00ed jsou n\u00e1m zn\u00e1my d\u00edky archeologick\u00fdm vykop\u00e1vk\u00e1m a od 4. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l., po vyn\u00e1lezu p\u00edsma, tak\u00e9 d\u00edky postupn\u011b se zvy\u0161uj\u00edc\u00edmu mno\u017estv\u00ed historick\u00fdch zdroj\u016f. Zat\u00edmco v paleolitu a ran\u00e9m neolitu byly os\u00eddlen\u00e9 pouze \u010d\u00e1sti horn\u00ed Mezopot\u00e1mie, v pozdn\u00edm neolitu byla os\u00eddlena i doln\u00ed mezopot\u00e1msk\u00e1 p\u00e1nev. Od doby bronzov\u00e9 Mezopot\u00e1mii vzniklo mnoho velk\u00fdch civilizac\u00ed, pro\u010de\u017e je \u010dasto p\u0159ezd\u00edv\u00e1na \"kol\u00e9bka civilizace.\" Vznik prvn\u00edch m\u011bst v ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii se datuje do chalkolitu (uruck\u00e9 obdob\u00ed), od c. 5300 p\u0159. n. l. a region\u00e1ln\u00ed nez\u00e1vislost Mezopot\u00e1mie skon\u010dila v roce 539 p\u0159. n. l. jej\u00edm p\u0159ipojen\u00edm k Persk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161i."}
{"question": "Co v m\u011bst\u011b Babylon bylo za\u0159azeno mezi sedm starov\u011bk\u00fdch div\u016f sv\u011bta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babyl%C3%B3n", "answers": ["visut\u00e9 zahrady Semiramidiny"], "long_answer": "3", "title": "Babyl\u00f3n", "id": "186", "context": "Babyl\u00f3n (z akkad. \ud808\udd8d\ud808\udc2d\ud808\ude28\ud808\udf0d, \"B\u0101bilim\" \u2013 \"Br\u00e1na boha/boh\u016f\", bez diakritiky \"Babylon\", , v\u00a0Bibli (Genesis a\u00a0\u017dalmy) t\u00e9\u017e \"B\u00e1bel\" \u2013 znamen\u00e1 \u201ezmatek\u201c, kassitsk\u00fdmi vl\u00e1dci a Assy\u0159any naz\u00fdv\u00e1n \"Kardunia\u0161\", egyptsky \"bbr\") bylo m\u011bsto na doln\u00edm toku Eufratu v\u00a0ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii, v pozd\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00ed hlavn\u00ed m\u011bsto Babylonie a\u00a0Novobabylonsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. Poz\u016fstatky m\u011bsta le\u017e\u00ed 88\u00a0kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Bagd\u00e1du pobl\u00ed\u017e m\u011bsta al-Hillah u\u00a0Eufratu, na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edho Ir\u00e1ku. Cel\u00fd komplex byl 5. \u010dervence 2019 na zased\u00e1n\u00ed v\u00a0Baku zaps\u00e1n na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Kter\u00e1 \u0159eka prot\u00e9kala Babylonem?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Babyl%C3%B3n", "answers": ["Eufrat"], "long_answer": "1", "title": "Babyl\u00f3n", "id": "187", "context": "Babyl\u00f3n (z akkad. \ud808\udd8d\ud808\udc2d\ud808\ude28\ud808\udf0d, \"B\u0101bilim\" \u2013 \"Br\u00e1na boha/boh\u016f\", bez diakritiky \"Babylon\", , v\u00a0Bibli (Genesis a\u00a0\u017dalmy) t\u00e9\u017e \"B\u00e1bel\" \u2013 znamen\u00e1 \u201ezmatek\u201c, kassitsk\u00fdmi vl\u00e1dci a Assy\u0159any naz\u00fdv\u00e1n \"Kardunia\u0161\", egyptsky \"bbr\") bylo m\u011bsto na doln\u00edm toku Eufratu v\u00a0ji\u017en\u00ed Mezopot\u00e1mii, v pozd\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00ed hlavn\u00ed m\u011bsto Babylonie a\u00a0Novobabylonsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. Poz\u016fstatky m\u011bsta le\u017e\u00ed 88\u00a0kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Bagd\u00e1du pobl\u00ed\u017e m\u011bsta al-Hillah u\u00a0Eufratu, na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edho Ir\u00e1ku. Cel\u00fd komplex byl 5. \u010dervence 2019 na zased\u00e1n\u00ed v\u00a0Baku zaps\u00e1n na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Jak je datov\u00e1na Nov\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e star\u00e9ho Egypta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Nov%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["18. dynastie \u2013 20. dynastie (p\u0159ibli\u017en\u011b 1550\u20131069 p\u0159. n. l.)."], "long_answer": "1", "title": "Nov\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "188", "context": "Nov\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e je obdob\u00ed d\u011bjin starov\u011bk\u00e9ho Egypta odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed dob\u011b vl\u00e1dy 18. dynastie \u2013 20. dynastie (p\u0159ibli\u017en\u011b 1550\u20131069 p\u0159. n. l.). Do t\u00e9to doby spad\u00e1 amarnsk\u00e9 obdob\u00ed (1351\u20131333 p\u0159. n. l.), kdy vl\u00e1dl faraon Amenhotep IV. (Achnaton), a ramessovsk\u00e9 obdob\u00ed (1295\u20131096 p\u0159. n. l.), kdy vl\u00e1dli panovn\u00edci Sethi I. nebo II., Setnacht, Meremptah a zejm\u00e9na se jm\u00e9ny Ramesse. Obdob\u00ed Nov\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e n\u00e1sledovalo po Druh\u00e9 p\u0159echodn\u00e9 dob\u011b a p\u0159edch\u00e1zelo T\u0159et\u00ed p\u0159echodnou dobu."}
{"question": "Jak je datov\u00e1na St\u0159edn\u00ed \u0159\u00ed\u0161e star\u00e9ho Egypta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/St%C5%99edn%C3%AD_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["11. dynastie a 12. dynastie (p\u0159ibli\u017en\u011b 2040 (2055)- 1786 p\u0159ed n. l."], "long_answer": "1", "title": "St\u0159edn\u00ed \u0159\u00ed\u0161e", "id": "189", "context": "St\u0159edn\u00ed \u0159\u00ed\u0161e je obdob\u00ed d\u011bjin starov\u011bk\u00e9ho Egypta odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed dob\u011b vl\u00e1dy \u010d\u00e1sti 11. dynastie a 12. dynastie (p\u0159ibli\u017en\u011b 2040 (2055)- 1786 p\u0159ed n. l.). N\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i do tohoto obdob\u00ed za\u0159azuj\u00ed tak\u00e9 prvn\u00ed polovinu 13. dynastie (pak by toto obdob\u00ed zahrnovalo roky 2040 (2055)- 1650 p\u0159ed n. l.). Obdob\u00ed St\u0159edn\u00ed \u0159\u00ed\u0161e n\u00e1sledovalo po Prvn\u00ed p\u0159echodn\u00e9 dob\u011b a p\u0159edch\u00e1zelo Druh\u00e9 p\u0159echodn\u00e9 dob\u011b."}
{"question": "Jak je datov\u00e1na Star\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e star\u00e9ho Egypta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Star%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["3.\u20136. dynastie v Egypt\u011b (p\u0159ibli\u017en\u011b 2700\u20132181 p\u0159. n. l.)"], "long_answer": "1", "title": "Star\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "190", "context": "Star\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e je obdob\u00ed d\u011bjin starov\u011bk\u00e9ho Egypta odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed dob\u011b vl\u00e1dy 3.\u20136. dynastie v Egypt\u011b (p\u0159ibli\u017en\u011b 2700\u20132181 p\u0159. n. l.). N\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i do tohoto obdob\u00ed za\u0159azuj\u00ed tak\u00e9 7. a 8. dynastii (pak by toto obdob\u00ed zahrnovalo roky p\u0159ibli\u017en\u011b 2700\u20132160 p\u0159. n. l.). Obdob\u00ed Star\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e n\u00e1sledovalo po obdob\u00ed C\u00ednevsk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed, resp. po ran\u011b dynastick\u00e9m obdob\u00ed (vl\u00e1da 1.\u20132. dynastie, 3100\u20132700 p\u0159. n. l.) a p\u0159edch\u00e1zelo Prvn\u00ed p\u0159echodn\u00e9 obdob\u00ed."}
{"question": "Kdo nechal postavit dva chr\u00e1my Ab\u00fa Simbel? Kdy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Ab%C3%BA_Simbel", "answers": ["n\u011bkdo v dob\u011b vl\u00e1dy t\u0159et\u00edho panovn\u00edka 19. dynastie Ramesse II."], "long_answer": "1", "title": "Ab\u00fa Simbel", "id": "191", "context": "Ab\u00fa Simbel (arabsky \u0623\u0628\u0648 \u0633\u0646\u0628\u0644 nebo \u0623\u0628\u0648 \u0633\u0645\u0628\u0644) je archeologick\u00e1 lokalita na \u00fazem\u00ed historick\u00e9 N\u00fabie, dnes v ji\u017en\u00edm Egypt\u011b, na z\u00e1padn\u00edm b\u0159ehu N\u00e1sirova jezera, asi 290 km ji\u017en\u011b od Asu\u00e1nu. Nach\u00e1zej\u00ed se zde dva starov\u011bk\u00e9 egyptsk\u00e9 chr\u00e1my vytesan\u00e9 do skaln\u00edho masivu ve 13. stolet\u00ed p\u0159. n. l. v dob\u011b vl\u00e1dy t\u0159et\u00edho panovn\u00edka 19. dynastie Ramesse II. Ve sv\u00e9 dob\u011b byly ur\u010deny nejen k provozov\u00e1n\u00ed kultu v\u00fdznamn\u00fdch egyptsk\u00fdch boh\u016f, ale i samotn\u00e9ho kr\u00e1le a jeho obl\u00edben\u00e9 man\u017eelky kr\u00e1lovny Nefertari."}
{"question": "Co je v \u00dadol\u00ed kr\u00e1l\u016f?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C3%9Adol%C3%AD_kr%C3%A1l%C5%AF", "answers": ["poh\u0159ebi\u0161t\u011b faraon\u016f"], "long_answer": "1", "title": "\u00dadol\u00ed kr\u00e1l\u016f", "id": "192", "context": "\u00dadol\u00ed kr\u00e1l\u016f () je m\u00edsto nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se v Egypt\u011b, kter\u00e9 v dob\u00e1ch starov\u011bk\u00e9ho Egypta slou\u017eilo jako poh\u0159ebi\u0161t\u011b faraon\u016f a mocn\u00fdch \u0161lechtic\u016f. \u00dadol\u00ed bylo vyu\u017e\u00edv\u00e1no od 16. do 11. stolet\u00ed p\u0159ed na\u0161\u00edm letopo\u010dtem za vl\u00e1dy panovn\u00edk\u016f 18., 19. a 20. dynastie. \u00dadol\u00ed kr\u00e1l\u016f, kter\u00e9 je rovn\u011b\u017e Araby naz\u00fdv\u00e1no Bib\u00e1n el-Mul\u00fak, \u201eBr\u00e1ny kr\u00e1l\u016f\u201c, le\u017e\u00ed nedaleko Luxoru v hlubok\u00e9 severoz\u00e1padn\u011b orientovan\u00e9 rozsedlin\u011b ve v\u00e1pencov\u00e9m masivu Libyjsk\u00e9ho poho\u0159\u00ed. Nach\u00e1z\u00ed se na z\u00e1padn\u00edm b\u0159ehu \u0159eky Nil, v samotn\u00e9m srdci th\u00e9bsk\u00e9 nekropole. \u00dadol\u00ed je rozd\u011bleno na dv\u011b \u010d\u00e1sti \u2013 z\u00e1padn\u00ed se naz\u00fdv\u00e1 Z\u00e1padn\u00ed \u00fadol\u00ed nebo tak\u00e9 \u00dadol\u00ed opic a obsahuje \u010dty\u0159i hrobky, z nich\u017e dv\u011b jsou kr\u00e1lovsk\u00e9 a pat\u0159\u00ed faraon\u016fm Amenhotepovi II. a Ajemu. Ve V\u00fdchodn\u00edm \u00fadol\u00ed se nach\u00e1z\u00ed zbyl\u00fdch 61 hrobek, p\u0159i\u010dem\u017e posledn\u00ed dv\u011b byly objeveny v roce 2008."}
{"question": "Co je to sfinga? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Sfinx", "answers": ["mytick\u00fd tvor"], "long_answer": "1", "title": "Sfinx", "id": "193", "context": "Sfinx neboli sfinga je mytick\u00fd tvor, kter\u00fd m\u00e1 t\u011blo lva s hlavou berana, sokola nebo \u010dlov\u011bka. Nejstar\u0161\u00ed doklady sfingy jsou zn\u00e1my ze starov\u011bk\u00e9ho Egypta, odkud se dostala do \u0159eck\u00e9 mytologie. V modern\u00edm pojet\u00ed je Sfinga symbolem z\u00e1hadnosti, v modern\u00edm um\u011bn\u00ed se stala symbolem z\u00e1hadnosti \u017eeny."}
{"question": "Co je to kartu\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kartu%C5%A1", "answers": ["ozdobn\u00e9, plastick\u00e9 or\u00e1mov\u00e1n\u00ed znaku, n\u00e1pisu nebo obrazu na st\u011bn\u011b budovy"], "long_answer": "1", "title": "Kartu\u0161", "id": "194", "context": "Kartu\u0161 nebo kartu\u0161e (z franc. \"cartouche\", pouzdro, patrona) je v architektu\u0159e ozdobn\u00e9, nej\u010dast\u011bji plastick\u00e9 or\u00e1mov\u00e1n\u00ed znaku, n\u00e1pisu nebo obrazu na st\u011bn\u011b budovy. Od r\u00e1mu se li\u0161\u00ed t\u00edm, \u017ee je se sv\u00fdm obsahem pevn\u011b spojena. Kamenn\u00e9, \u0161tukov\u00e9 i s\u00e1drov\u00e9 kartu\u0161e byly velmi obl\u00edben\u00e9 jako dekorativn\u00ed prvek na fas\u00e1d\u00e1ch budov i jako sou\u010d\u00e1st vnit\u0159n\u00ed v\u00fdzdoby kostel\u016f, slavnostn\u00edch s\u00e1l\u016f na z\u00e1mc\u00edch a podobn\u011b, a to od renesance a\u017e do 19. stolet\u00ed."}
{"question": "Co jsou to hieroglyfy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Egyptsk%C3%A9_hieroglyfy", "answers": ["p\u00edsmo"], "long_answer": "1", "title": "Egyptsk\u00e9 hieroglyfy", "id": "195", "context": "Egyptsk\u00e9 hieroglyfick\u00e9 p\u00edsmo (z\u00a0\u0159eck\u00e9ho \"\u1f31\u03b5\u03c1\u1f70 \u03b3\u03bb\u03c5\u03c6\u03ae\", \"hiera glyf\u00e9\" \u2013 \u201eposv\u00e1tn\u00fd znak, symbol\u201c) vzniklo kolem roku 2900 p\u0159. n. l. p\u0159i slou\u010den\u00ed Horn\u00edho a Doln\u00edho Egypta. Egyp\u0165an\u00e9 sami jej naz\u00fdvali \u201ep\u00edsmo boh\u016f\u201c nebo\u0165 v\u011b\u0159ili, \u017ee jej vynalezl a lidem p\u0159edal b\u016fh Thovt."}
{"question": "Jmenuj n\u011bkter\u00e9 egyptsk\u00e9 bohy? Kolik jich p\u0159ibli\u017en\u011b bylo?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Seznam_egyptsk%C3%BDch_boh%C5%AF", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Seznam egyptsk\u00fdch boh\u016f", "id": "196", "context": ""}
{"question": "Jak\u00fd byl pr\u016fb\u011bh roku v Egyptu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Egyptsk%C3%BD_kalend%C3%A1%C5%99", "answers": ["Egyptsk\u00fd kalend\u00e1\u0159 m\u011bl pevn\u011b 365 dn\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Egyptsk\u00fd kalend\u00e1\u0159", "id": "197", "context": "Egyptsk\u00fd kalend\u00e1\u0159 byl sol\u00e1rn\u00ed kalend\u00e1\u0159, kter\u00fd m\u011bl pevn\u011b 365 dn\u00ed (12 t\u0159icetidenn\u00edch m\u011bs\u00edc\u016f a 5 dn\u00ed nav\u00edc na konci roku) v ka\u017ed\u00e9m roce. To zp\u016fsobilo, \u017ee po sto letech se nap\u0159\u00edklad letn\u00ed slunovrat posunul o 25 dn\u00ed (proto se mluv\u00ed o Toulav\u00e9m roce - \"Annus Vagus\"). M\u011bs\u00edce byly rozd\u011bleny na 3 desetidenn\u00ed \u201et\u00fddny\u201c. Pr\u00e1v\u011b kv\u016fli \u201etoulavosti\u201c sv\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e pou\u017e\u00edvali Egyp\u0165an\u00e9 k ur\u010den\u00ed ro\u010dn\u00edch sez\u00f3n heliaktick\u00fd v\u00fdchod hv\u011bzdy Sirius. Ten p\u0159ipadl na stejn\u00fd kalend\u00e1\u0159n\u00ed den v\u017edy po 1\u00a0460 Juli\u00e1nsk\u00fdch letech (1\u00a0461 egyptsk\u00fdch letech) a tato perioda (1\u00a0461 \u00d7 365 = 533 265 dn\u00ed) se naz\u00fdv\u00e1 s\u00f3thickou. Egyp\u0165an\u00e9 si tak\u00e9 byli v\u011bdomi, \u017ee 309 lunac\u00ed odpov\u00edd\u00e1 zhruba 9\u00a0125 dn\u016fm nebo 25 egyptsk\u00fdm rok\u016fm."}
{"question": "\u010cemu v\u011b\u0159ili Egyp\u0165an\u00e9 ohledn\u011b cesty mrtv\u00fdch?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/M%C3%BDtus_o_Usirovi", "answers": ["V\u011b\u0159ili tomu, co bylo zaps\u00e1no v m\u00fdtu o Usirovi"], "long_answer": "5", "title": "M\u00fdtus o Usirovi", "id": "198", "context": "M\u00fdtus o Usirovi je nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed, nejvlivn\u011bj\u0161\u00ed a z hlediska dne\u0161n\u00edch v\u011bdeck\u00fdch poznatk\u016f nejrozs\u00e1hlej\u0161\u00ed m\u00fdtus staroegyptsk\u00e9 mytologie. Dolo\u017een je nejpozd\u011bji od doby 5. dynastie a n\u00e1sledn\u011b byl nep\u0159etr\u017eit\u011b rozv\u00edjen a\u017e do z\u00e1niku staroegyptsk\u00e9 civilizace, tedy po dobu t\u00e9m\u011b\u0159 3 tis\u00edcilet\u00ed. Ve sv\u00e9 rozvinut\u00e9 podob\u011b vypr\u00e1v\u00ed o bohu Usirovi \u2013 dobrotiv\u00e9m prvn\u00edm panovn\u00edkovi Egypta, o jeho \u00fakladn\u00e9m zavra\u017ed\u011bn\u00ed \u017e\u00e1rliv\u00fdm bratrem Sutechem usiluj\u00edc\u00edm o uzurpaci kr\u00e1lovsk\u00e9 moci, o Usirov\u011b do\u010dasn\u00e9m o\u017eiven\u00ed z\u00e1sluhou magick\u00e9 moci jeho oddan\u00e9 man\u017eelky Esety, tak\u017ee spolu mohli zplodit sv\u00e9ho syna Hora jako otcova mstitele, a o odplat\u011b, kterou Hor po strastipln\u00e9m d\u011btstv\u00ed s Esetinou pomoc\u00ed uskute\u010dnil a p\u0159emo\u017een\u00edm Sutecha z\u00edskal pro sebe kr\u00e1lovskou moc jako jej\u00ed legitimn\u00ed d\u011bdic a pro sv\u00e9ho otce Usira definitivn\u00ed v\u00edt\u011bzstv\u00ed nad smrt\u00ed a prom\u011bnu ve v\u011b\u010dn\u00e9ho vl\u00e1dce podsv\u011bt\u00ed. Jednotliv\u00e9 d\u011bjov\u00e9 linie m\u00fdtu jsou ov\u0161em ve skute\u010dnosti relativn\u011b samostatn\u00fdmi p\u0159\u00edb\u011bhy, tak\u017ee modern\u00ed badatel\u00e9 n\u011bkdy celek vypr\u00e1v\u011bn\u00ed, systematizovan\u00fd ostatn\u011b teprve na p\u0159elomu 1. a 2.\u00a0stolet\u00ed, ozna\u010duj\u00ed p\u0159esn\u011bji jako usirovsk\u00fd mytologick\u00fd cyklus."}
{"question": "Co je to mumie?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mumie", "answers": ["mrtv\u00e9 t\u011blo, kter\u00e9 bylo zachov\u00e1no p\u0159irozen\u011b nebo um\u011ble"], "long_answer": "1", "title": "Mumie", "id": "199", "context": "Mumie je mrtv\u00e9 t\u011blo \u010dlov\u011bka nebo zv\u00ed\u0159ete, kter\u00e9 bylo zachov\u00e1no bu\u010f p\u0159irozen\u011b (mrazem, vysu\u0161en\u00edm p\u00edskem apod.) nebo um\u011ble (balzamov\u00e1n\u00edm). K n\u00e1hodn\u00e9 mumifikaci doch\u00e1z\u00ed, pokud se mrtv\u00e9 t\u011blo nach\u00e1z\u00ed ve vhodn\u00fdch p\u0159\u00edrodn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch. \u0158ada lidsk\u00fdch kultur vyvinula chemick\u00fd proces balzamov\u00e1n\u00ed, p\u0159i kter\u00e9m se dosahovalo stejn\u00e9ho v\u00fdsledku. Obvykle se tak d\u011blo z n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch d\u016fvod\u016f. Hmotnost dosp\u011bl\u00e9ho \u010dlov\u011bka se p\u0159i \u00fapln\u00e9 mumifikaci zm\u011bn\u00ed na 5 a\u017e 7 kilogram\u016f."}
{"question": "Jak\u00e1 byla denn\u00ed mzda egyptsk\u00e9ho d\u011bln\u00edka?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mzda", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Mzda", "id": "200", "context": "Mzda je odm\u011bna za pr\u00e1ci v pracovn\u00edm pom\u011bru, vypl\u00e1cen\u00e1 ve v\u00fdplatn\u00edm term\u00ednu (zpravidla m\u011bs\u00ed\u010dn\u011b) zp\u011btn\u011b. M\u016f\u017ee se skl\u00e1dat z t\u011bchto slo\u017eek: z\u00e1kladn\u00ed mzda, n\u00e1hrady mzdy a v\u00fdkonnostn\u00ed slo\u017eky mzdy. Jedn\u00e1 se o pen\u011b\u017eit\u00e9 pln\u011bn\u00ed a pln\u011bn\u00ed pen\u011b\u017eit\u00e9 hodnoty (natur\u00e1ln\u00ed mzda) poskytovan\u00e9 zam\u011bstnavatelem zam\u011bstnanci. Na rozd\u00edl od platu je vypl\u00e1cena v soukrom\u00e9m sektoru, zat\u00edmco plat n\u00e1le\u017e\u00ed jen zam\u011bstnanc\u016fm z\u00e1konem ur\u010den\u00fdch instituc\u00ed, tedy st\u00e1tn\u00edm zam\u011bstnanc\u016fm a zam\u011bstnanc\u016fm \u00daSC, p\u0159\u00edsp\u011bvkov\u00fdch organizac\u00ed, \u0161kolsk\u00fdch pr\u00e1vnick\u00fdch osob atd. Plat je obecn\u011b vypl\u00e1cen z ve\u0159ejn\u00fdch rozpo\u010dt\u016f, mzda obecn\u011b z jak\u00fdchkoli pen\u011bz, \u00fa\u017eeji, jako opak platu, pouze ze soukrom\u00fdch pen\u011bz."}
{"question": "Koho v Egypt\u011b p\u0159edstavoval \u0161akal?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Anup", "answers": ["Anupa, str\u00e1\u017ece zesnul\u00fdch a jejich hrobek"], "long_answer": "1", "title": "Anup", "id": "201", "context": "Anup (n\u011bkdy t\u00e9\u017e An\u00fapev, p\u0159esn\u011bji pravd\u011bpodobn\u011b Inpu, jako spr\u00e1vn\u00e9 verze vyslovov\u00e1n\u00ed, se odhaduj\u00ed: Anupu, Ienpw, atd.; \u0159ecky A\u03bd\u03bf\u03c5\u03b2\u03b9\u03c2 \u2013 An\u00fabis; Etymologie jeho jm\u00e9na je nezn\u00e1m\u00e1 a byla nejasn\u00e1 u\u017e Egyp\u0165an\u016fm. Egyptolog Kurt Heinrich Sethe mu p\u0159isuzoval pravd\u011bpodobn\u011b chybn\u00fd v\u00fdznam \u201epes\u201c; V dne\u0161n\u00ed dob\u011b se usuzuje v\u00fdznam: \"Ten, kter\u00fd jest nad horami\", co\u017e podtrhuje jeho v\u00fdznam jako str\u00e1\u017ece zesnul\u00fdch a jejich hrobek; rovn\u011b\u017e se v\u011bdci shoduj\u00ed na titulu: \"Ten, kter\u00fd jest na m\u00edst\u011b balzamov\u00e1n\u00ed\"). Jedn\u00e1 se o staroegyptsk\u00e9ho boha zem\u0159el\u00fdch, poh\u0159ebi\u0161\u0165 a mumifikace.Jeho v\u00fdznam byl v\u0161ak, jako u mnoha egyptsk\u00fdch bo\u017estev r\u016fznorod\u00fd; ka\u017edop\u00e1dn\u011b pat\u0159il neodbytn\u011b k staroegyptsk\u00fdm p\u0159edstav\u00e1m o posmrtn\u00e9m \u017eivot\u011b. Zobrazov\u00e1n byl bu\u010f zoomorfn\u011b, tedy kdy byl zobrazen v\u00fdlu\u010dn\u011b v podob\u011b vlka (obvykle se uv\u00e1d\u00ed \u0161akala, ale severoafrick\u00fd \u0161akal byl roku 2015 potvrzen jako samostatn\u00fd druh jm\u00e9nem vlk africk\u00fd, jen\u017e byl s nejv\u011bt\u0161\u00ed pravd\u011bpodobnost\u00ed p\u0159edobrazem Anupa), nebo byl vyobrazen v tzv. theriantropick\u00e9m zobrazen\u00ed, kdy vlastnil podobu mu\u017ee s vl\u010d\u00ed (\u0161akal\u00ed) hlavou. Pat\u0159\u00ed k nejstar\u0161\u00edm egyptsk\u00fdm boh\u016fm; nejstar\u0161\u00ed datovan\u00e9 zm\u00ednky o n\u011bm jsou dolo\u017eeny nap\u0159\u00edklad v Textech pyramid star\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. Sou\u010dasn\u011b jeho uct\u00edv\u00e1n\u00ed trvalo a\u017e do konce starov\u011bku. \u010casto byl spojov\u00e1n s v\u00fdznamov\u011b, nebo ikonograficky bl\u00edzk\u00fdmi bohy, nap\u0159. se Sokarem. N\u011bkter\u00e9 bohy pak v\u00edcem\u00e9n\u011b vst\u0159ebal, nap\u0159. Vepuauet, Chentiimentiu, p\u0159i\u010dem\u017e jejich jm\u00e9na se stala Anupov\u00fdmi epitety."}
{"question": "Jak prob\u00edhala mumifikace? Kdo ji prov\u00e1d\u011bl?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mumie", "answers": ["\u0158ada lidsk\u00fdch kultur vyvinula chemick\u00fd proces balzamov\u00e1n\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Mumie", "id": "202", "context": "Mumie je mrtv\u00e9 t\u011blo \u010dlov\u011bka nebo zv\u00ed\u0159ete, kter\u00e9 bylo zachov\u00e1no bu\u010f p\u0159irozen\u011b (mrazem, vysu\u0161en\u00edm p\u00edskem apod.) nebo um\u011ble (balzamov\u00e1n\u00edm). K n\u00e1hodn\u00e9 mumifikaci doch\u00e1z\u00ed, pokud se mrtv\u00e9 t\u011blo nach\u00e1z\u00ed ve vhodn\u00fdch p\u0159\u00edrodn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch. \u0158ada lidsk\u00fdch kultur vyvinula chemick\u00fd proces balzamov\u00e1n\u00ed, p\u0159i kter\u00e9m se dosahovalo stejn\u00e9ho v\u00fdsledku. Obvykle se tak d\u011blo z n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch d\u016fvod\u016f. Hmotnost dosp\u011bl\u00e9ho \u010dlov\u011bka se p\u0159i \u00fapln\u00e9 mumifikaci zm\u011bn\u00ed na 5 a\u017e 7 kilogram\u016f."}
{"question": "Jak byly ulo\u017eeny org\u00e1ny v Egypt\u011b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Kanopa", "answers": ["v kanop\u011b"], "long_answer": "1", "title": "Kanopa", "id": "203", "context": "Kanopa je ozna\u010den\u00ed jedn\u00e9 ze sady \u010dty\u0159 n\u00e1dob, kter\u00e9 ve starov\u011bk\u00e9m Egypt\u011b slou\u017eily k\u00a0ulo\u017een\u00ed vnit\u0159n\u00edch org\u00e1n\u016f vyj\u00edman\u00fdch z\u00a0t\u011bla zem\u0159el\u00e9ho p\u0159i mumifikaci. N\u00e1zev byl v\u00a0novov\u011bku odvozen od jm\u00e9na m\u011bsta Kan\u00f3bu evropsk\u00fdmi staro\u017eitn\u00edky, kte\u0159\u00ed chybn\u011b zam\u011b\u0148ovali kanopy s\u00a0m\u00edstn\u00ed podobou boha Usira, uct\u00edvan\u00e9ho zde od ptolemaiovsk\u00e9 doby v\u00a0podob\u011b ba\u0148at\u00e9 v\u00e1zy s\u00a0lidskou hlavou."}
{"question": "Kdo byl Tutanchamon? Kdy byla objevena jeho hrobka?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tutanchamon", "answers": ["faraon, 1922"], "long_answer": "1", "title": "Tutanchamon", "id": "204", "context": "Nebcheperure Tutanchamon byl faraonem Horn\u00edho a Doln\u00edho Egypta, 11. faraon 18. dynastie. Vl\u00e1dl jen 9 let, p\u0159ibli\u017en\u011b v letech 1333\u20131323 p\u0159. n. l. (uv\u00e1d\u00ed se i jin\u00e1 jen nev\u00fdrazn\u011b odli\u0161n\u00e1 data). Jeho hrobka byla objevena a\u017e v roce 1922."}
{"question": "Kolik p\u0159edm\u011bt\u016f bylo p\u0159ibli\u017en\u011b nalezeno v Tutanchamonov\u011b hrobce?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tutanchamon", "answers": ["p\u0159edm\u011bty v n\u011bm nalezen\u00e9 se po\u010d\u00edtaly na tis\u00edce"], "long_answer": "7", "title": "Tutanchamon", "id": "205", "context": "Nebcheperure Tutanchamon byl faraonem Horn\u00edho a Doln\u00edho Egypta, 11. faraon 18. dynastie. Vl\u00e1dl jen 9 let, p\u0159ibli\u017en\u011b v letech 1333\u20131323 p\u0159. n. l. (uv\u00e1d\u00ed se i jin\u00e1 jen nev\u00fdrazn\u011b odli\u0161n\u00e1 data). Jeho hrobka byla objevena a\u017e v roce 1922."}
{"question": "Prozra\u010f mi, co je to sarkof\u00e1g?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Sarkof%C3%A1g", "answers": ["schr\u00e1nka ur\u010den\u00e1 k ulo\u017een\u00ed rakve"], "long_answer": "1", "title": "Sarkof\u00e1g", "id": "206", "context": "Sarkof\u00e1g (z \u0159e\u010dtiny \u03c3\u03b1\u03c1\u03be (sarx, \u201emaso\u201c) a \u03c6\u03b1\u03b3\u03b5\u03b9\u03bd (fagein, \u201epo\u017e\u00edrat\u201c) je schr\u00e1nka ur\u010den\u00e1 k ulo\u017een\u00ed rakve. V 5. stolet\u00ed p\u0159. n. l. uvedl starov\u011bk\u00fd \u0159eck\u00fd historik H\u00e9rodotos ve sv\u00e9m d\u00edle, \u017ee prvn\u00ed sarkof\u00e1gy byly vytesan\u00e9 ze zvl\u00e1\u0161tn\u00edho typu kamene, kter\u00fd po\u017e\u00edral t\u011blo uvnit\u0159. Jako \"sarkofagos lithos\" (\u201ekameny po\u017e\u00edraj\u00edc\u00ed maso\u201c) byly ozna\u010dov\u00e1ny zejm\u00e9na schr\u00e1nky vyr\u00e1b\u011bn\u00e9 z v\u00e1pence t\u011b\u017een\u00e9ho v Assu v Troad\u011b. Tato vlastnost se nejd\u0159\u00edve vztahovala na v\u0161echny v\u00e1pencov\u00e9 rakve a posl\u00e9ze na v\u0161echny rakve."}
{"question": "Co je to nymfaion?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Nymfeum", "answers": ["jeskyn\u011b s pramenem nebo font\u00e1nou, kter\u00e1 byla zasv\u011bcena nymf\u00e1m"], "long_answer": "1", "title": "Nymfeum", "id": "207", "context": "Nymfeum () nebo nymfaion (, nymfaion) byla p\u016fvodn\u011b (p\u0159\u00edrodn\u00ed nebo um\u011ble upraven\u00e1) jeskyn\u011b s pramenem nebo font\u00e1nou v \u0158ecku, kter\u00e1 byla zasv\u011bcena nymf\u00e1m jako bo\u017estv\u016fm pramen\u016f. Od helenistick\u00e9ho obdob\u00ed (zejm\u00e9na ve starov\u011bk\u00e9m \u0158\u00edm\u011b) to byla architektonicky upraven\u00e1 font\u00e1na ve m\u011bst\u011b u \u00fast\u00ed vodovodu na exponovan\u00e9m m\u00edst\u011b (z\u0159\u00eddka u pramene), resp. v dom\u011b boh\u00e1\u010de, vile, pal\u00e1ci nebo l\u00e1zn\u00edch jako sou\u010d\u00e1st dan\u00e9ho stavebn\u00edho komplexu, dvora nebo zahrady. V renesanci a baroku byla idea nymfea znovu o\u017eivena (nap\u0159. Font\u00e1na di Trevi v \u0158\u00edm\u011b)."}
{"question": "Co je to gymnasion?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Gymnasion", "answers": ["staro\u0159eck\u00e1 instituce pro zlep\u0161en\u00ed se v t\u011blesn\u00fdch cvi\u010den\u00edch"], "long_answer": "1", "title": "Gymnasion", "id": "208", "context": "Gymnasion (staro\u0159ecky: \u03b3\u03c5\u03bc\u03bd\u03ac\u03c3\u03b9\u03bf\u03bd, ze z\u00e1kladu \"gymn\u00f3s\"\u00a0= \u201enah\u00fd\u201c) byla p\u016fvodn\u011b staro\u0159eck\u00e1 instituce, ve kter\u00e9 se neod\u011bn\u00ed jino\u0161i a mu\u017ei zdokonalovali v nejr\u016fzn\u011bj\u0161\u00edch t\u011blesn\u00fdch cvi\u010den\u00edch lehk\u00e9 atletiky a p\u0159ipravovali se na \u010detn\u00e9 starov\u011bk\u00e9 sportovn\u00ed hry v\u010detn\u011b olympijsk\u00fdch. Pozd\u011bji zde p\u0159edn\u00e1\u0161eli filozofov\u00e9 a st\u00e1le v\u00edce se prosazovala my\u0161lenka kalokagathie \u2013 dosa\u017een\u00ed harmonie t\u011blesn\u00fdch a duchovn\u00edch hodnot."}
{"question": "Co je to agora?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Agora", "answers": ["shroma\u017edi\u0161t\u011b uprost\u0159ed starov\u011bk\u00e9ho m\u011bsta"], "long_answer": "1", "title": "Agora", "id": "209", "context": "Agora (\u0159ecky \u03b1\u03b3\u03bf\u03c1\u03ac neboli \u03b1\u03b3\u03bf\u03c1\u03b1, u Hom\u00e9ra lidov\u00e9 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed a odtud i shroma\u017edi\u0161t\u011b) znamen\u00e1 shroma\u017edi\u0161t\u011b uprost\u0159ed starov\u011bk\u00e9ho m\u011bsta, kde se odehr\u00e1val ve\u0159ejn\u00fd \u017eivot."}
{"question": "Co je to b\u00faleuterion?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/B%C3%BAleut%C3%A9rion", "answers": ["budova radnice"], "long_answer": "1", "title": "B\u00faleut\u00e9rion", "id": "210", "context": "B\u00faleut\u00e9rion (\u03b2\u03bf\u03c5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03ae\u03c1\u03b9\u03bf\u03bd, od \"b\u00fal\u00e9\", sn\u011bm) byla ve starov\u011bk\u00fdch \u0159eck\u00fdch m\u011bstsk\u00fdch st\u00e1tech budova radnice, kde se denn\u011b sch\u00e1zela \"b\u00fal\u00e9\", losovan\u00e1 nebo volen\u00e1 rada m\u011bsta. Naproti tomu shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed v\u0161ech plnopr\u00e1vn\u00fdch ob\u010dan\u016f (\"ekkl\u00e9sia\") se sch\u00e1zelo v podstatn\u011b v\u011bt\u0161\u00edm ekkl\u00e9siast\u00e9rion , kde\u017eto prytaneion byla budova v\u00fdkonn\u00e9 rady (vl\u00e1dy) m\u011bsta a slou\u017eila tak\u00e9 jako j\u00eddelna. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed je \"b\u00faleut\u00e9rion\" na ath\u00e9nsk\u00e9 ago\u0159e, kde se patrn\u011b od Sol\u00f3na sch\u00e1zelo 400 z\u00e1stupc\u016f (po 100 z ka\u017ed\u00e9 t\u0159\u00eddy) a od Kleisthenovy reformy (kolem 507 p\u0159. n. l.) slavn\u00e1 Rada p\u011bti set. "}
{"question": "Co je to stoa?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Stoicismus", "answers": ["zdoben\u00e9ho sloupo\u0159ad\u00ed"], "long_answer": "3", "title": "Stoicismus", "id": "211", "context": "Stoicismus je filosofick\u00fd sm\u011br, zalo\u017een\u00fd ofici\u00e1ln\u011b Z\u00e9nonem z Kitia po\u010d\u00e1tkem 3. st. p\u0159. n. l. \u0160lo o nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00ed a nejvlivn\u011bj\u0161\u00ed sm\u011br hel\u00e9nistick\u00e9 filosofie, hl\u00e1silo se k n\u011bmu velk\u00e9 mno\u017estv\u00ed vzd\u011blan\u00fdch mu\u017e\u016f z \u0158ecka i \u0158\u00edma. Obdob\u00ed stoicismu trvalo a\u017e do roku 529 n. l., kdy c\u00edsa\u0159 Justini\u00e1n I. nechal zav\u0159\u00edt v\u0161echny filosofick\u00e9 \u0161koly."}
{"question": "Jak se \u0159\u00edk\u00e1 hlavn\u00edmu typu \u0159eck\u00e9ho os\u00eddlen\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Starov%C4%9Bk%C3%A9_%C5%98ecko", "answers": ["kykladsk\u00e1, egejsk\u00e1, m\u00ednojsk\u00e1 civilizace"], "long_answer": "", "title": "Starov\u011bk\u00e9 \u0158ecko", "id": "212", "context": "Starov\u011bk\u00e9 \u0158ecko, p\u0159\u00edpadn\u011b antick\u00e9 \u0158ecko, je ozna\u010den\u00ed pro obdob\u00ed \u0159eck\u00fdch d\u011bjin ve starov\u011bku. V\u00a0\u0161ir\u0161\u00edm pojet\u00ed zahrnuje dobu od p\u0159\u00edchodu \u0159eck\u00fdch kmen\u016f do egejsk\u00e9 oblasti v\u00a02. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l. a\u017e po dobu nadvl\u00e1dy \u0159\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a formov\u00e1n\u00ed \u0159\u00ed\u0161e byzantsk\u00e9 (4.\u20136. stolet\u00ed n. l.). V\u00a0u\u017e\u0161\u00edm smyslu pak obdob\u00ed samostatn\u00e9 antick\u00e9 \u0159eck\u00e9 spole\u010dnosti a kultury v\u00a08.\u20131. stolet\u00ed p\u0159.\u00a0n. l. Ta se d\u011bl\u00ed na \"archaickou dobu\" utv\u00e1\u0159en\u00ed klasick\u00e9 \u0159eck\u00e9 spole\u010dnosti, dobu Hom\u00e9ra a kolonizace St\u0159edomo\u0159\u00ed a \u010cernomo\u0159\u00ed, \"klasick\u00e9 obdob\u00ed\" (5.\u20134. stolet\u00ed p\u0159. n. l.) vrchol\u00edc\u00ed v\u00a0Periklov\u00fdch Ath\u00e9n\u00e1ch a \"hel\u00e9nsk\u00e9 obdob\u00ed\" po sjednocen\u00ed \u0159eck\u00e9ho sv\u011bta Filipem a Alexandrem Makedonsk\u00fdm. I\u00a0po ztr\u00e1t\u011b samostatnosti se v\u0161ak \u0159eck\u00e1 kultura a vzd\u011blanost d\u00e1le rozv\u00edjela pod \u0159\u00edmskou nadvl\u00e1dou."}
{"question": "Kdo mohl b\u00fdt ob\u010danem m\u011bstsk\u00e9ho st\u00e1t\u016f a \u00fa\u010dastnit se voleb?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Apella", "answers": ["ob\u010dan\u00e9 star\u0161\u00ed 30 let"], "long_answer": "1", "title": "Apella", "id": "214", "context": "Apella byla v starov\u011bk\u00e9 Spart\u011b lidov\u00fdm shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00edm ob\u010dan\u016f."}
{"question": "Jak dlouho trvaly pozd\u011bji olympijsk\u00e9 hry?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Antick%C3%A9_olympijsk%C3%A9_hry", "answers": ["5  dn\u00ed"], "long_answer": "3", "title": "Antick\u00e9 olympijsk\u00e9 hry", "id": "216", "context": "Antick\u00e9 olympijsk\u00e9 hry byly nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed z v\u0161e\u0159eck\u00fdch her. Byly po\u0159\u00e1d\u00e1ny od 8. stol. p\u0159. n. l. do p\u0159elomu 4. a 5. stol. n. l. ka\u017ed\u00e9 \u010dty\u0159i roky v Olympii. Konaly se v \u010dervenci nebo v srpnu k poct\u011b boha Dia. Olympijsk\u00e9 hry m\u011bly velk\u00fd v\u00fdznam, proto\u017ee upev\u0148ovaly n\u00e1rodn\u00ed jednotu \u0158ek\u016f, kte\u0159\u00ed byli rozd\u011bleni na mno\u017estv\u00ed kmen\u016f."}
{"question": "Vyjmenuj n\u011bkter\u00e9 \u0159eck\u00e9 bohy.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Olympan%C3%A9", "answers": ["Zeus, H\u00e9ra, Poseidon..."], "long_answer": "1", "title": "Olympan\u00e9", "id": "217", "context": "Olympan\u00e9 nebo olymp\u0161t\u00ed bohov\u00e9 nebo dvan\u00e1ct olympsk\u00fdch boh\u016f \u010di dvan\u00e1ct olympan\u016f (\u0159ecky \u0394\u03c9\u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03b8\u03b5\u03bf\u03bd, D\u00f3dekatheon) je n\u00e1zev pro dvan\u00e1ct nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch boh\u016f v \u0159eck\u00e9 mytologii. Dvan\u00e1ct nejvy\u0161\u0161\u00edch boh\u016f m\u011bli vedle \u0158ek\u016f tak\u00e9 Etruskov\u00e9 a \u0158\u00edman\u00e9, a tyto dvan\u00e1ctky byly obvykle ztoto\u017e\u0148ov\u00e1ny."}
{"question": "Jak byla vysok\u00e1 Diova socha v Olympii?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Feidi%C5%AFv_Zeus_v_Olympii", "answers": ["asi 12 metr\u016f"], "long_answer": "1", "title": "Feidi\u016fv Zeus v Olympii", "id": "218", "context": "Diova socha v Olympii byla monument\u00e1ln\u00ed, asi 12 metr\u016f vysok\u00e1 socha, kterou v roce 433 p\u0159. n. l. vytvo\u0159il \u0159eck\u00fd socha\u0159 Feidi\u00e1s. Nach\u00e1zela se v Diov\u011b chr\u00e1mu v Olympii a byla pova\u017eov\u00e1na za jeden ze sedmi div\u016f starov\u011bk\u00e9ho sv\u011bta. Na konci antiky, v roce 394 na\u0161eho letopo\u010dtu, byla p\u0159enesena do Konstantinopole, kde byla pravd\u011bpodobn\u011b roku 475 zni\u010dena p\u0159i po\u017e\u00e1ru. Kultovn\u00ed socha vl\u00e1dce boh\u016f Dia byla vyrobena ze slonoviny tzv. chryselefantinovou technikou, vlasy a \u0161aty byly ze zlata. Tr\u016fn z cedrov\u00e9ho d\u0159eva byl zdoben zlatem, ebenem, slonovinou a drahokamy. J\u00e1dro sochy bylo d\u0159ev\u011bn\u00e9. Zeus dr\u017eel v lev\u00e9 ruce berlu s orlem na vrcholu, v prav\u00e9 ruce m\u011bl sochu bohyn\u011b Nik\u00e9. Ve vlasech m\u011bl v\u011bnec olympijsk\u00e9ho v\u00edt\u011bze. D\u00edlo zdobily \u010detn\u00e9 mytologick\u00e9 v\u00fdjevy \u2013 smrt Niobin\u00fdch d\u011bt\u00ed, kentauromachie, amazonomachie a zrozen\u00ed Afrodity."}
{"question": "Kolik bylo \u010dlen\u016f vl\u00e1dnouc\u00ed rady v Ath\u00e9n\u00e1ch?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/B%C3%BAl%C3%A9", "answers": ["400, pozd\u011bji 500"], "long_answer": "1", "title": "B\u00fal\u00e9", "id": "219", "context": "B\u00fal\u00e9 ( &lt; \u03b2\u03bf\u03cd\u03bb\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 \"b\u00falomai\" rozhodovat se, cht\u00edt), jinak tak\u00e9 Rada \u010dty\u0159 set nebo pozd\u011bji Rada p\u011bti set bylo ve star\u00e9m \u0158ecku zastupitelstvo obce. P\u016fvodn\u011b to byl poradn\u00ed org\u00e1n kr\u00e1le, rada star\u0161\u00edch, v oligarchicky uspo\u0159\u00e1dan\u00fdch obc\u00edch v n\u00ed zasedali p\u0159edstavitel\u00e9 nejbohat\u0161\u00edch rod\u016f, kde\u017eto v demokratick\u00fdch obc\u00edch se \u010dlenov\u00e9 b\u00fal\u00e9 ur\u010dovali losem nebo volili."}
{"question": "Kolik bitev prohr\u00e1l Alexandr Velik\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Alexandr_Velik%C3%BD", "answers": ["neprohr\u00e1l \u017e\u00e1dnou bitvu"], "long_answer": "1", "title": "Alexandr Velik\u00fd", "id": "220", "context": "Alexandr Velik\u00fd (20. nebo 21. \u010dervence 356 p\u0159. n. l. Pella \u2013 10. nebo 11. \u010dervna 323\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. Babyl\u00f3n; encyklopedie Britannica uv\u00e1d\u00ed datum smrti 13. \u010derven 323 p\u0159. n. l.), rovn\u011b\u017e zn\u00e1m\u00fd jako Alexandr III. Makedonsk\u00fd (\u0159ecky \u039c\u03ad\u03b3\u03b1\u03c2 \u0391\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2 (\u03bf\u00a0\u039c\u03b1\u03ba\u03b5\u03b4\u03ce\u03bd \u03bf\u00a0\u03a4\u03c1\u03af\u03c4\u03bf\u03c2), [\"Meg\u00e1s Alexandros\" (\"ho Maked\u00f3n; ho Tr\u00edtos\")], byl kr\u00e1l (\"basile\u00fas\") Makedonie. Alexandr roz\u0161\u00ed\u0159il hranice sv\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e ta\u017een\u00edm do Persie a na indick\u00fd subkontinent, d\u00edky \u010demu\u017e se stal z\u0159ejm\u011b nejv\u011bt\u0161\u00edm a nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm vojev\u016fdcem cel\u00e9 historie, kter\u00fd neprohr\u00e1l \u017e\u00e1dnou bitvu. V dob\u011b sv\u00e9 smrti ovl\u00e1dal v\u011bt\u0161inu sv\u011bta zn\u00e1m\u00e9ho tehdej\u0161\u00edm \u0158ek\u016fm."}
{"question": "Vyjmenuj jednotliv\u00e1 obdob\u00ed starov\u011bk\u00e9ho \u0158ecka. ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Starov%C4%9Bk%C3%A9_%C5%98ecko", "answers": ["viz Wiki"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "Starov\u011bk\u00e9 \u0158ecko", "id": "221", "context": "Starov\u011bk\u00e9 \u0158ecko, p\u0159\u00edpadn\u011b antick\u00e9 \u0158ecko, je ozna\u010den\u00ed pro obdob\u00ed \u0159eck\u00fdch d\u011bjin ve starov\u011bku. V\u00a0\u0161ir\u0161\u00edm pojet\u00ed zahrnuje dobu od p\u0159\u00edchodu \u0159eck\u00fdch kmen\u016f do egejsk\u00e9 oblasti v\u00a02. tis\u00edcilet\u00ed p\u0159. n. l. a\u017e po dobu nadvl\u00e1dy \u0159\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a formov\u00e1n\u00ed \u0159\u00ed\u0161e byzantsk\u00e9 (4.\u20136. stolet\u00ed n. l.). V\u00a0u\u017e\u0161\u00edm smyslu pak obdob\u00ed samostatn\u00e9 antick\u00e9 \u0159eck\u00e9 spole\u010dnosti a kultury v\u00a08.\u20131. stolet\u00ed p\u0159.\u00a0n. l. Ta se d\u011bl\u00ed na \"archaickou dobu\" utv\u00e1\u0159en\u00ed klasick\u00e9 \u0159eck\u00e9 spole\u010dnosti, dobu Hom\u00e9ra a kolonizace St\u0159edomo\u0159\u00ed a \u010cernomo\u0159\u00ed, \"klasick\u00e9 obdob\u00ed\" (5.\u20134. stolet\u00ed p\u0159. n. l.) vrchol\u00edc\u00ed v\u00a0Periklov\u00fdch Ath\u00e9n\u00e1ch a \"hel\u00e9nsk\u00e9 obdob\u00ed\" po sjednocen\u00ed \u0159eck\u00e9ho sv\u011bta Filipem a Alexandrem Makedonsk\u00fdm. I\u00a0po ztr\u00e1t\u011b samostatnosti se v\u0161ak \u0159eck\u00e1 kultura a vzd\u011blanost d\u00e1le rozv\u00edjela pod \u0159\u00edmskou nadvl\u00e1dou."}
{"question": "Co je to parthenon?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Parthen%C3%B3n", "answers": ["hlavn\u00ed chr\u00e1m antick\u00fdch Ath\u00e9n zasv\u011bcen\u00fdm bohyni Ath\u00e9n\u011b"], "long_answer": "1", "title": "Parthen\u00f3n", "id": "222", "context": "Parthen\u00f3n (\u03a0\u03b1\u03c1\u03b8\u03b5\u03bd\u03ce\u03bd, \u0159ec. \"chr\u00e1m panen\") byl hlavn\u00edm chr\u00e1mem antick\u00fdch Ath\u00e9n zasv\u011bcen\u00fdm bohyni Ath\u00e9n\u011b Parthenos (Panensk\u00e9). Byl vystav\u011bn v letech 447 \u2013 438 p\u0159. n. l. na ath\u00e9nsk\u00e9 Akropoli, kde m\u016f\u017eeme jeho poz\u016fstatky spat\u0159it dodnes."}
{"question": "Co je to akropolis?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Akropolis", "answers": ["opevn\u011bn\u00e9 n\u00e1vr\u0161\u00ed \u0159eck\u00fdch m\u011bst s posv\u00e1tn\u00fdm okrskem a vlada\u0159sk\u00fdm pal\u00e1cem"], "long_answer": "1", "title": "Akropolis", "id": "223", "context": "Akropolis \u010di akropole (z \u0159eck\u00e9ho \"akros\" vysok\u00fd a \"polis\" obec, p\u0159ekl\u00e1d\u00e1no t\u00e9\u017e jako horn\u00ed m\u011bsto, vy\u0161ehrad) ve sv\u00e9m p\u016fvodn\u00edm v\u00fdznamu ozna\u010duje opevn\u011bn\u00e9 n\u00e1vr\u0161\u00ed starov\u011bk\u00fdch \u0159eck\u00fdch m\u011bst s posv\u00e1tn\u00fdm okrskem a vlada\u0159sk\u00fdm pal\u00e1cem. P\u0159enesen\u011b se pak v\u00fdraz pou\u017e\u00edv\u00e1 v archeologii pro centr\u00e1ln\u00ed, zpravidla siln\u011b opevn\u011bnou \u010d\u00e1st prav\u011bk\u00e9ho nebo ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9ho hradi\u0161t\u011b. Antick\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 akropole byly d\u00edky geomorfologick\u00fdm podm\u00ednk\u00e1m (strm\u00fdm st\u011bn\u00e1m, st\u00edsn\u011bn\u00e9mu p\u0159\u00edstupu) nejsnadn\u011bji h\u00e1jiteln\u00fdmi m\u00edsty p\u0159ed nep\u0159\u00e1teli."}
{"question": "Kolik bylo pot\u0159eba minim\u00e1ln\u011b ob\u010dan\u016f, aby bylo \u0159\u00edmsk\u00e9 lidov\u00e9 hlasov\u00e1n\u00ed platn\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Hlasov%C3%A1n%C3%ADhttps://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A1_shrom%C3%A1%C5%BEd%C4%9Bn%C3%AD", "answers": ["Hlasy nebyly po\u010d\u00edt\u00e1ny podle ob\u010dan\u016f, ale podle setnin"], "long_answer": "2", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e1 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed", "id": "224", "context": "Mezi \u0159\u00edmsk\u00e1 lidov\u00e1 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed (\"comitia\") pat\u0159ila comitia curiata (\u201ekurijn\u00ed shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed\u201c), comitia centuriata (\u201esetninov\u00e9 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed\u201c), comitia tributa (\u201etributn\u00ed shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed\u201c) a patrn\u011b i comitia calata (\"kal\u00e1tn\u00ed shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed\"). Krom\u011b komici\u00ed existovalo je\u0161t\u011b concilium plebis (\u201eshrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed plebej\u016f\u201c), ov\u0161em na n\u011bm m\u011bli \u00fa\u010dast pouze plebejov\u00e9. T\u011bmto instituc\u00edm p\u0159\u00edslu\u0161ela z\u00e1konod\u00e1rn\u00e1 a soudn\u00ed pravomoc v politick\u00e9m syst\u00e9mu \u0159\u00edmsk\u00e9 republiky a byly zodpov\u011bdn\u00e9 za volbu \u00fa\u0159edn\u00edk\u016f (\"magistratus\")."}
{"question": "Z \u010deho byly postaveny st\u011bny Periklova odeonu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Odeon", "answers": ["z kamene"], "long_answer": "1", "title": "Odeon", "id": "225", "context": "V\u00fdraz Odeon (latinsky \"odeum\", \u0159ecky \"\u1fa0\u03b4\u03b5\u1fd6\u03bf\u03bd\"), n\u011bkdy t\u00e9\u017e Odeion, p\u016fvodn\u011b ozna\u010doval antickou stavbu, je\u017e slou\u017eila pro vystoupen\u00ed a p\u011bveck\u00e9 a hudebn\u00ed sout\u011b\u017ee, jako\u017e i um\u011bleck\u00fd p\u0159ednes. Nej\u010dast\u011bji m\u011bla p\u016fdorys kruhov\u00e9ho segmentu a od amfite\u00e1tru se li\u0161ila t\u00edm, \u017ee byla zast\u0159e\u0161ena. "}
{"question": "Kolik kilogram\u016f p\u0159ibli\u017en\u011b v\u00e1\u017eilo zlato na Feidiov\u011b so\u0161e Ath\u00e9ny?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Parthen%C3%B3n", "answers": ["900 talent\u016f"], "long_answer": "3", "title": "Parthen\u00f3n", "id": "226", "context": "Parthen\u00f3n (\u03a0\u03b1\u03c1\u03b8\u03b5\u03bd\u03ce\u03bd, \u0159ec. \"chr\u00e1m panen\") byl hlavn\u00edm chr\u00e1mem antick\u00fdch Ath\u00e9n zasv\u011bcen\u00fdm bohyni Ath\u00e9n\u011b Parthenos (Panensk\u00e9). Byl vystav\u011bn v letech 447 \u2013 438 p\u0159. n. l. na ath\u00e9nsk\u00e9 Akropoli, kde m\u016f\u017eeme jeho poz\u016fstatky spat\u0159it dodnes."}
{"question": "Jak dlouh\u00e1 byla obrann\u00e1 ze\u010f k mo\u0159i v At\u00e9n\u00e1ch?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Starov%C4%9Bk%C3%A9_Ath%C3%A9ny", "answers": ["7 km"], "long_answer": "3", "title": "Starov\u011bk\u00e9 Ath\u00e9ny", "id": "227", "context": "Ath\u00e9ny, \u0159ecky \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1i Ath\u00e9nai, byly starov\u011bk\u00fdm m\u011bstsk\u00fdm st\u00e1tem (polis) a jedn\u00edm z\u00a0nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch center starov\u011bk\u00e9ho \u0158ecka."}
{"question": "K\u00fdm bylo \u0158ecko napadeno?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%98ecka", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na obdob\u00ed - viz Wiki"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "D\u011bjiny \u0158ecka", "id": "228", "context": "D\u011bjiny \u0158ecka jsou nejd\u00e9le zaznamenan\u00fdmi d\u011bjinami ze v\u0161ech evropsk\u00fdch zem\u00ed. Historick\u00fd v\u00fdvoj t\u00e9to oblasti je p\u00edsemn\u011b dolo\u017een ji\u017e od 2.\u00a0tis\u00edcilet\u00ed\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. Av\u0161ak ji\u017e v 7.\u00a0tis\u00edcilet\u00ed\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. nach\u00e1z\u00edme na \u0159eck\u00e9m \u00fazem\u00ed prvn\u00ed neolitick\u00e9 osady. Z rozvoje kultury a hospod\u00e1\u0159stv\u00ed se zpo\u010d\u00e1tku t\u011b\u0161ila zejm\u00e9na Kr\u00e9ta, kde se tamn\u00ed m\u00ednojsk\u00e1 civilizace ji\u017e vyzna\u010dovala stavbou pal\u00e1c\u016f, kolem nich\u017e vyr\u016fstala men\u0161\u00ed m\u011bsta a kter\u00e9 byly s\u00eddlem m\u00edstn\u00edch vl\u00e1dc\u016f. Po \u00fapadku Kr\u00e9ty nastoupila, nyn\u00ed ji\u017e v pevninsk\u00e9m \u0158ecku, kultura myk\u00e9nsk\u00e1. Zdej\u0161\u00ed vl\u00e1dci \u010dasto bojovali mezi sebou, ve spole\u010dnosti panovaly zna\u010dn\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed rozd\u00edly. Myk\u00e9nsk\u00e1 kultura padla za ob\u011b\u0165 n\u00e1jezd\u016fm mo\u0159sk\u00fdch n\u00e1rod\u016f a D\u00f3r\u016fm, kte\u0159\u00ed se zde spolu s dal\u0161\u00edmi kmeny usadili. N\u00e1sledn\u00fd hospod\u00e1\u0159sk\u00fd a kulturn\u00ed \u00fapadek je ozna\u010dov\u00e1n jako temn\u00e9 obdob\u00ed."}
{"question": "Kdy prob\u011bhla bitva u Marathonu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Bitva_u_Marath%C3%B3nu", "answers": ["12. z\u00e1\u0159\u00ed 490 p\u0159. n. l."], "long_answer": "1", "title": "Bitva u Marath\u00f3nu", "id": "229", "context": "Bitva u Marath\u00f3nu (12. z\u00e1\u0159\u00ed 490 p\u0159. n. l.) mezi Per\u0161any a Ath\u00e9\u0148any byla v\u00fdsledkem Dareiova pokusu podrobit si vojenskou moc\u00ed evropsk\u00e9 \u0158ecko. Skon\u010dila por\u00e1\u017ekou Per\u0161an\u016f a zavr\u0161ila prvn\u00ed f\u00e1zi \u0159ecko-persk\u00fdch v\u00e1lek."}
{"question": "Jak se vyv\u00edjela n\u00e1mo\u0159n\u00ed bitva u Salaminy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Bitva_u_Salam%C3%ADny", "answers": [" zv\u00edt\u011bzilo \u0159eck\u00e9 lo\u010fstvo nad persk\u00fdm"], "long_answer": "1", "title": "Bitva u Salam\u00edny", "id": "230", "context": "Bitva u Salam\u00edny byla rozhoduj\u00edc\u00ed bitva \u0159ecko-persk\u00fdch v\u00e1lek, ve kter\u00e9 v roce 480 p\u0159. n. l. 22., 23., 24., 27. nebo 28. z\u00e1\u0159\u00ed (nejist\u00e9) zv\u00edt\u011bzilo \u0159eck\u00e9 lo\u010fstvo nad persk\u00fdm. Jde o jednu z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch bitev starov\u011bku."}
{"question": "Kdy byly pora\u017eeny Ath\u00e9ny? K\u00fdm?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Pelopon%C3%A9sk%C3%A1_v%C3%A1lka", "answers": ["Sparta, 404 p\u0159. n. l. "], "long_answer": "1", "title": "Pelopon\u00e9sk\u00e1 v\u00e1lka", "id": "231", "context": "Pelopon\u00e9sk\u00e1 v\u00e1lka prob\u00edhala v letech 431 p\u0159. n. l. a\u017e 404 p\u0159. n. l. mezi ath\u00e9nsk\u00fdm n\u00e1mo\u0159n\u00edm spolkem, veden\u00fdm Ath\u00e9nami, a pelopon\u00e9sk\u00fdm spolkem, jeho\u017e vedouc\u00edm st\u00e1tem byla Sparta. V\u00e1lka byla p\u0159eru\u0161ena n\u011bkolika p\u0159\u00edm\u011b\u0159\u00edmi a skon\u010dila v\u00edt\u011bzstv\u00edm Sparty. Pelopon\u00e9sk\u00e1 v\u00e1lka znamenala ukon\u010den\u00ed vrcholn\u00e9ho obdob\u00ed Ath\u00e9n a ath\u00e9nsk\u00e9 demokracie a trvale ot\u0159\u00e1sla cel\u00fdm \u0158eckem. V\u00e1lky se z\u00fa\u010dastnily v\u0161echny \u0159eck\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 st\u00e1ty (\"poleis\") a v\u00e1le\u010dn\u00e9 ud\u00e1losti zas\u00e1hly bezm\u00e1la cel\u00fd \u0159eck\u00fd sv\u011bt. Modern\u00ed badatel\u00e9 ozna\u010duj\u00ed proto tento konflikt jako \u201eantickou sv\u011btovou v\u00e1lku\u201c."}
{"question": "Kdy \u017eil Julius Caesar? Kdo to byl?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Julius_Caesar", "answers": [" vojev\u016fdce a politik,13. \u010dervence 100 p\u0159. n. l. \u2013 15. b\u0159ezna 44 p\u0159. n. l. "], "long_answer": "1", "title": "Julius Caesar", "id": "232", "context": "Gaius Julius Caesar (12./13.\u00a0\u010dervence 100 p\u0159. n. l. \u2013 15. b\u0159ezna 44 p\u0159. n. l. \u0158\u00edm) byl vojev\u016fdce a politik a jeden z nejmocn\u011bj\u0161\u00edch mu\u017e\u016f antick\u00e9 historie. Sehr\u00e1l kl\u00ed\u010dovou roli v procesu z\u00e1niku \u0159\u00edmsk\u00e9 republiky a jej\u00ed transformace v c\u00edsa\u0159stv\u00ed. "}
{"question": "Kter\u00e1 byla velk\u00e1 m\u011bsta \u0159\u00edmsk\u00e9ho imp\u00e9ria?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["\u0158\u00edm, Mil\u00e1n, Ravenna, Nikom\u00e9die, Konstantinopol"], "long_answer": "v bo\u010dn\u00edm r\u00e1me\u010dku geografie", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "233", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e neboli tak\u00e9 \u0158\u00edmsk\u00e9 imp\u00e9rium (latinsky \"\", \u0159ecky , tj. \"Basileia t\u014dn Rh\u014dmai\u014dn\") byl st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar starov\u011bk\u00e9ho \u0158\u00edma existuj\u00edc\u00ed v letech 27 p\u0159. n. l. a\u017e 395 n. l. Jedn\u00e1 se o jednu z \u00fazemn\u011b nejrozs\u00e1hlej\u0161\u00edch \u0159\u00ed\u0161\u00ed v d\u011bjin\u00e1ch Evropy. N\u00e1zev byl zaveden po smrti Caesara c\u00edsa\u0159em Oktavianem Augustem, kter\u00fd p\u0159ijal titul imper\u00e1tora. Hlavn\u00edm m\u011bstem \u0159\u00ed\u0161e byl \u0158\u00edm. Roku 395 se imp\u00e9rium rozd\u011blilo na z\u00e1pado\u0159\u00edmskou \u0159\u00ed\u0161i (zanikla roku 476) a v\u00fdchodo\u0159\u00edmskou \u0159\u00ed\u0161i zvanou pozd\u011bji Byzantsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (zanikla roku 1453)."}
{"question": "Kter\u00e9 m\u011bsto dobyl \u0158\u00edm v roce 200 p\u0159. n. l.?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A1_republika", "answers": ["Zama"], "long_answer": "3", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e1 republika", "id": "235", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e1 republika (latinsky \"Res Publica Romana\"), od latinsk\u00e9ho n\u00e1zvu n\u011bkdy naz\u00fdv\u00e1na jako \u0158\u00edmsk\u00e1 res publica, ofici\u00e1ln\u011b Roma (na minc\u00edch) byl pozdn\u011b starov\u011bk\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar antick\u00e9ho \u0158\u00edma datuj\u00edc\u00ed se tradi\u010dn\u011b od roku 509 p\u0159. n. l., kdy byl vyhn\u00e1n posledn\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fd kr\u00e1l Tarquinius Superbus, do roku 27 p\u0159. n. l., v n\u011bm\u017e se moci chopil Octavian Augustus jako prvn\u00ed c\u00edsa\u0159. Po por\u00e1\u017ece konkuren\u010dn\u00edho Kart\u00e1ga v roce 146 p\u0159. n. l. se z \u0158\u00edmsk\u00e9 republiky stala jedin\u00e1 v\u00fdznamn\u00e1 mocnost v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti St\u0159edomo\u0159\u00ed a z t\u00e9to z\u00e1kladny u\u017e jen rostla mocensky a \u00fazemn\u011b d\u00e1l do tehdy zn\u00e1m\u00e9ho sv\u011bta."}
{"question": "Kter\u00e1 dal\u0161\u00ed m\u011bsta z\u00edskal \u0158\u00edm?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Syrakusy", "answers": ["Kart\u00e1go, Syrak\u00fasy"], "long_answer": "3", "title": "Syrakusy", "id": "236", "context": "Syrakusy (\u010desky tak\u00e9 \"Syr\u00e1k\u00fasy\", ) je italsk\u00e9 m\u011bsto v oblasti Sic\u00edlie, hlavn\u00ed m\u011bsto stejnojmenn\u00e9 provincie. V roce 2005 bylo d\u00edky sv\u00e9 nekropoli zaps\u00e1no na seznam d\u011bdictv\u00ed UNESCO. \u010c\u00e1st m\u011bsta le\u017e\u00ed na pob\u0159e\u017e\u00ed a \u010d\u00e1st na ostr\u016fvku Ortigia, ob\u011b \u010d\u00e1sti jsou spojeny mosty. Ve m\u011bst\u011b \u017eije obyvatel."}
{"question": "Kdy byla dobyta Galie?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Galsk%C3%A9_v%C3%A1lky", "answers": ["v letech 58\u201350 p\u0159. n. l."], "long_answer": "1", "title": "Galsk\u00e9 v\u00e1lky", "id": "237", "context": "Galsk\u00e9 v\u00e1lky tak\u00e9 galsk\u00e1 v\u00e1lka byla s\u00e9rie vojensk\u00fdch ta\u017een\u00ed \u0158\u00edman\u016f v letech 58\u201350 p\u0159. n. l., v nich\u017e prokonzul a vojev\u016fdce Julius Caesar dobyl velkou \u010d\u00e1st Galie. S\u00e1m je popsal ve sv\u00e9 knize \"Z\u00e1pisky o v\u00e1lce galsk\u00e9\" (\"Commentarii de bello Gallico\"), kter\u00e1 je tak\u00e9 hlavn\u00edm historick\u00fdm pramenem pro toto ta\u017een\u00ed."}
{"question": "Kdy byla napadena Brit\u00e1nie?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_Spojen%C3%A9ho_kr%C3%A1lovstv%C3%AD", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na obdob\u00ed - viz Wiki"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "D\u011bjiny Spojen\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed", "id": "238", "context": "Spojen\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed Velk\u00e9 Brit\u00e1nie a Severn\u00edho Irska () je z\u00e1padoevropsk\u00fd st\u00e1t, kter\u00fd zahrnuje Anglii, Skotsko, Wales na ostrov\u011b Velk\u00e1 Brit\u00e1nie, a severov\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1st ostrova Irsko, Severn\u00ed Irsko. Zbytek tohoto ostrova (dnes Irsk\u00e1 republika) byl sou\u010d\u00e1st\u00ed Spojen\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed v\u00edce ne\u017e sto let."}
{"question": "Kdy byl zalo\u017een \u0158\u00edm?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%98%C3%ADma", "answers": ["21. dubna 753 p\u0159. n. l."], "long_answer": "2", "title": "D\u011bjiny \u0158\u00edma", "id": "239", "context": "D\u011bjiny m\u011bsta \u0158\u00edma zahrnuj\u00ed obdob\u00ed asi 2800 let od po\u010d\u00e1tk\u016f m\u011bsta v 9. stolet\u00ed p\u0159. n. l. p\u0159es rozmach antick\u00e9ho \u0158\u00edma a \u0158\u00edma jako hlavn\u00edho m\u011bsta pape\u017esk\u00e9ho st\u00e1tu ve st\u0159edov\u011bku a\u017e po sou\u010dasn\u00e9 hlavn\u00ed m\u011bsto It\u00e1lie."}
{"question": "Kdo vl\u00e1dl v \u0158\u00edmu nejd\u0159\u00edve?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A9_kr%C3%A1lovstv%C3%AD", "answers": ["V prvn\u00edch stolet\u00edch vl\u00e1dla \u0158\u00edmu \u0159ada sedmi kr\u00e1l\u016f"], "long_answer": "2", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed", "id": "240", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed () byla monarchistick\u00e1 vl\u00e1da m\u011bsta \u0158\u00edma a jeho teritori\u00ed. O historii \u0158\u00edmsk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed je toho zn\u00e1mo m\u00e1lo, jeliko\u017e se z t\u00e9 doby nedochovaly \u017e\u00e1dn\u00e9 p\u00edsemn\u00e9 z\u00e1znamy a v\u0161echny jeho d\u011bjiny byly naps\u00e1ny b\u011bhem \u0158\u00edmsk\u00e9 republiky a \u0158\u00edmsk\u00e9ho imp\u00e9ria, a z velk\u00e9 \u010d\u00e1sti se zakl\u00e1daj\u00ed na legend\u00e1ch. Nicm\u00e9n\u011b d\u011bjiny \u0158\u00edmsk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed za\u010d\u00ednaj\u00ed zalo\u017een\u00edm m\u011bsta, tradi\u010dn\u011b datovan\u00e9m na rok 753 p\u0159. n. l., a kon\u010d\u00ed svr\u017een\u00edm kr\u00e1l\u016f a zalo\u017een\u00edm \u0158\u00edmsk\u00e9 republiky n\u011bkdy okolo roku 509 p\u0159. n. l."}
{"question": "Kdy byla \u0159\u00edmsk\u00e1 monarchie nahrazena republikou? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A1_republika", "answers": ["od roku 509 p\u0159. n. l."], "long_answer": "1", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e1 republika", "id": "241", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e1 republika (latinsky \"Res Publica Romana\"), od latinsk\u00e9ho n\u00e1zvu n\u011bkdy naz\u00fdv\u00e1na jako \u0158\u00edmsk\u00e1 res publica, ofici\u00e1ln\u011b Roma (na minc\u00edch) byl pozdn\u011b starov\u011bk\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar antick\u00e9ho \u0158\u00edma datuj\u00edc\u00ed se tradi\u010dn\u011b od roku 509 p\u0159. n. l., kdy byl vyhn\u00e1n posledn\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fd kr\u00e1l Tarquinius Superbus, do roku 27 p\u0159. n. l., v n\u011bm\u017e se moci chopil Octavian Augustus jako prvn\u00ed c\u00edsa\u0159. Po por\u00e1\u017ece konkuren\u010dn\u00edho Kart\u00e1ga v roce 146 p\u0159. n. l. se z \u0158\u00edmsk\u00e9 republiky stala jedin\u00e1 v\u00fdznamn\u00e1 mocnost v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti St\u0159edomo\u0159\u00ed a z t\u00e9to z\u00e1kladny u\u017e jen rostla mocensky a \u00fazemn\u011b d\u00e1l do tehdy zn\u00e1m\u00e9ho sv\u011bta."}
{"question": "Kdo vyb\u00edral konzuly?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%BD_konzul", "answers": ["\u0159\u00edmsk\u00fd lid"], "long_answer": "1", "title": "\u0158\u00edmsk\u00fd konzul", "id": "242", "context": "Konzul (zkr\u00e1cen\u011b \"cos.\"; latinsky \"consul\", pl. \"consules\", co\u017e bylo odvozeno z \"consulere\"; \u010desky radit se, rozva\u017eovat) byl nejvy\u0161\u0161\u00ed civiln\u00ed a vojensk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk (\"magistratus\") ve starov\u011bk\u00e9m \u0158\u00edm\u011b. Konzul\u00e1t, jej\u017e lze z hlediska d\u016fle\u017eitosti do ur\u010dit\u00e9 m\u00edry p\u0159irovnat k sou\u010dasn\u00e9 funkci p\u0159edsedy vl\u00e1dy, zast\u00e1vali dva politici ka\u017edoro\u010dn\u011b volen\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdm lidem. Po nastolen\u00ed c\u00edsa\u0159stv\u00ed v\u0161ak pozbyl sv\u00e9 kompetence a autority, pro\u010de\u017e se z n\u011bho stala pouze reprezentativn\u00ed funkce navozuj\u00edc\u00ed klamn\u00fd dojem pokra\u010duj\u00edc\u00ed existence n\u011bkdej\u0161\u00edho republik\u00e1nsk\u00e9ho z\u0159\u00edzen\u00ed."}
{"question": "Kdy \u0159\u00edm porazil kart\u00e1go?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Punsk%C3%A9_v%C3%A1lky", "answers": ["241 p\u0159. n. l. "], "long_answer": "3", "title": "Punsk\u00e9 v\u00e1lky", "id": "243", "context": "Punsk\u00e9 v\u00e1lky (264\u2013146 p\u0159. n. l.) je ozna\u010den\u00ed t\u0159\u00ed konflikt\u016f mezi \u0159\u00edmskou republikou a Kart\u00e1gem. N\u00e1zev je odvozen od pojmenov\u00e1n\u00ed \"Poeni\", \"Puni\" (\u010desky Punov\u00e9), kter\u00e9 \u0158\u00edman\u00e9 pou\u017e\u00edvali pro ozna\u010den\u00ed Kartaginc\u016f kv\u016fli jejich f\u00e9nick\u00fdm p\u0159edk\u016fm. St\u0159etly se zde z\u00e1sadn\u011b odli\u0161n\u00e9 st\u00e1tn\u00ed a vojensk\u00e9 koncepce: zat\u00edmco \u0158\u00edm byl republikou a \u0159\u00edmsk\u00e9 vojsko se skl\u00e1dalo z ob\u010dan\u016f, v Kart\u00e1gu panovala oligarchie a kartaginskou arm\u00e1du tvo\u0159ili p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b najat\u00ed ciz\u00ed \u017eoldn\u00e9\u0159i. Kone\u010dn\u00fdm v\u00fdsledkem konfliktu obou mocnost\u00ed bylo zni\u010den\u00ed Kart\u00e1ga a nastolen\u00ed dominantn\u00edho postaven\u00ed \u0158\u00edma v z\u00e1padn\u00edm St\u0159edomo\u0159\u00ed."}
{"question": "Kdo byl prvn\u00edm dikt\u00e1torem?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%BD_dikt%C3%A1tor", "answers": ["Gaius Marcius Rutilus"], "long_answer": "2", "title": "\u0158\u00edmsk\u00fd dikt\u00e1tor", "id": "244", "context": "Dikt\u00e1tor (latinsky \"dictator\", \u201eten, kter\u00fd p\u0159ikazuje\u201c) byl v \u0159\u00edmsk\u00e9 republice mimo\u0159\u00e1dn\u00fd politick\u00fd \u00fa\u0159ad (\"magistratus extraordinarius\"), jen\u017e byl ustavov\u00e1n za slo\u017eit\u00fdch politick\u00fdch nebo vojensk\u00fdch okolnost\u00ed. Do jeho kompetence spadaly v\u00fdjime\u010dn\u00e9 \u00fakoly vymykaj\u00edc\u00ed se p\u016fsobnosti \u0159\u00e1dn\u00fdch magistr\u00e1t\u016f. Nositel t\u00e9to funkce byl ofici\u00e1ln\u011b titulov\u00e1n \"magister populi\" (\u201evelitel lidu\u201c), \"praetor maximus\" (\u201enejvy\u0161\u0161\u00ed praetor\u201c) a \"magister peditum\" (\u201evelitel p\u011bchoty\u201c). K ustaven\u00ed dikt\u00e1tora bylo t\u0159eba usnesen\u00ed \u0159\u00edmsk\u00e9ho sen\u00e1tu (\"senatusconsultum\"), j\u00edm\u017e byl jeden z konzul\u016f pov\u011b\u0159en jeho jmenov\u00e1n\u00edm. Na dikt\u00e1tora se jako na jedin\u00e9ho \u0159\u00edmsk\u00e9ho \u00fa\u0159edn\u00edka nevztahovaly \u0159\u00edmsk\u00e9 z\u00e1konn\u00e9 z\u00e1sady kolegiality (zast\u00e1v\u00e1n\u00ed t\u00e9ho\u017e \u00fa\u0159adu n\u011bkolika jedinci sou\u010dasn\u011b), annuity (vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00fa\u0159adu po dobu jednoho roku) a odpov\u011bdnosti (po skon\u010den\u00ed funk\u010dn\u00edho obdob\u00ed nemohl b\u00fdt vol\u00e1n k zodpov\u011bdnosti za \u010diny z doby vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00fa\u0159adu). Jako\u017eto nejvy\u0161\u0161\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk nad\u0159azen\u00fd v\u0161em ostatn\u00edm byl dikt\u00e1tor doprov\u00e1zen dvaceti \u010dty\u0159mi liktory."}
{"question": "Kdo byl prvn\u00edm c\u00edsa\u0159em?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADsa%C5%99", "answers": ["Oktavi\u00e1n"], "long_answer": "2", "title": "C\u00edsa\u0159", "id": "245", "context": "C\u00edsa\u0159 je nejvy\u0161\u0161\u00ed panovnick\u00e1 hodnost. Poch\u00e1z\u00ed z latinsk\u00e9ho titulu \"caesar\", odvozen\u00e9ho od jm\u00e9na Gaia Julia Caesara. Jeho obdobou je hodnost car, je\u017e byla pou\u017e\u00edv\u00e1na v n\u011bkter\u00fdch slovansk\u00fdch zem\u00edch (Rusko, Bulharsko \u010di Srbsko). V Evrop\u011b popisuje panovn\u00edka nejvy\u0161\u0161\u00edho \u0159\u00e1du."}
{"question": "Kdy se \u0159\u00edmsk\u00e9 imp\u00e9rium rozd\u011blilo na dv\u011b \u010d\u00e1sti?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%98%C3%ADma", "answers": ["395 n.l."], "long_answer": "3", "title": "D\u011bjiny \u0158\u00edma", "id": "246", "context": "D\u011bjiny m\u011bsta \u0158\u00edma zahrnuj\u00ed obdob\u00ed asi 2800 let od po\u010d\u00e1tk\u016f m\u011bsta v 9. stolet\u00ed p\u0159. n. l. p\u0159es rozmach antick\u00e9ho \u0158\u00edma a \u0158\u00edma jako hlavn\u00edho m\u011bsta pape\u017esk\u00e9ho st\u00e1tu ve st\u0159edov\u011bku a\u017e po sou\u010dasn\u00e9 hlavn\u00ed m\u011bsto It\u00e1lie."}
{"question": "Kdo vyplenil \u0158\u00edm? Kdy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%98%C3%ADma", "answers": ["410 n.l. Vizig\u00f3ti a 455 n.l. Vandalov\u00e9."], "long_answer": "3", "title": "D\u011bjiny \u0158\u00edma", "id": "247", "context": "D\u011bjiny m\u011bsta \u0158\u00edma zahrnuj\u00ed obdob\u00ed asi 2800 let od po\u010d\u00e1tk\u016f m\u011bsta v 9. stolet\u00ed p\u0159. n. l. p\u0159es rozmach antick\u00e9ho \u0158\u00edma a \u0158\u00edma jako hlavn\u00edho m\u011bsta pape\u017esk\u00e9ho st\u00e1tu ve st\u0159edov\u011bku a\u017e po sou\u010dasn\u00e9 hlavn\u00ed m\u011bsto It\u00e1lie."}
{"question": "Jak byla organizov\u00e1na \u0159\u00edmsk\u00e1 arm\u00e1da?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Starov%C4%9Bk%C3%A9_%C5%99%C3%ADmsk%C3%A9_vojenstv%C3%AD", "answers": ["p\u011bchota, kavalerie, n\u00e1mo\u0159nictvo"], "long_answer": "1", "title": "Starov\u011bk\u00e9 \u0159\u00edmsk\u00e9 vojenstv\u00ed", "id": "248", "context": "Starov\u011bk\u00e9 \u0159\u00edmsk\u00e9 vojenstv\u00ed bylo synt\u00e9zou toho nejlep\u0161\u00edho, co na starov\u011bk\u00e9m boji\u0161ti vzniklo. Ka\u017ed\u00e1 \u010d\u00e1st \u0159\u00edmsk\u00e9ho vojska pro\u0161la mnoha reformami a za nejv\u011bt\u0161\u00ed sl\u00e1vy starov\u011bk\u00e9ho \u0158\u00edma nebylo arm\u00e1dy, kter\u00e1 by s\u00edle jeho vojenstv\u00ed dok\u00e1zala odolat."}
{"question": "Jak\u00e9 byly spole\u010densk\u00e9 vrstvy v \u0158\u00edm\u011b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%98%C3%ADmsk%C3%A9_ob%C4%8Danstv%C3%AD", "answers": ["Otroci, cizinci, \u017eeny, \u0159\u00edm\u0161t\u00ed ob\u010dan\u00e9"], "long_answer": "2", "title": "\u0158\u00edmsk\u00e9 ob\u010danstv\u00ed", "id": "249", "context": "\u0158\u00edmsk\u00e9 ob\u010danstv\u00ed byl privilegovan\u00fd status, zaji\u0161\u0165uj\u00edc\u00ed svobodn\u00fdm obyvatel\u016fm starov\u011bk\u00e9ho \u0158\u00edma soubor ur\u010dit\u00fdch pr\u00e1v a povinnost\u00ed. Je pom\u011brn\u011b obt\u00ed\u017en\u00e9 uv\u00e9st zev\u0161eobec\u0148uj\u00edc\u00ed definici \u0159\u00edmsk\u00e9ho ob\u010danstv\u00ed, nebo\u0165 rozsah opr\u00e1vn\u011bn\u00ed a povinnost\u00ed v n\u011bm obsa\u017een\u00fdch, stejn\u011b jako mo\u017enosti jeho dosa\u017een\u00ed se v pr\u016fb\u011bhu \u0159\u00edmsk\u00fdch d\u011bjin \u010dasto m\u011bnily v d\u016fsledku legislativn\u00ed \u010dinnosti."}
{"question": "K \u010demu slou\u017eilo koloseum?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Koloseum", "answers": ["ke gladi\u00e1torsk\u00fdm z\u00e1pas\u016fm a ve\u0159ejn\u00fdm pod\u00edvan\u00fdm"], "long_answer": "1", "title": "Koloseum", "id": "250", "context": "Koloseum nebo \u0158\u00edmsk\u00e9 koloseum, p\u016fvodn\u011b Flaviovsk\u00fd amfite\u00e1tr (latinsky: \"Amphitheatrum Flavium\", italsky: \"Anfiteatro Flavio\" nebo \"Colosseo\"), je ov\u00e1ln\u00fd amfite\u00e1tr v\u00a0centru m\u011bsta \u0158\u00edma v\u00a0It\u00e1lii. Jde o nejv\u011bt\u0161\u00ed amfite\u00e1tr, kter\u00fd byl kdy v\u00a0\u0159\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161i postaven. Je to jedno z\u00a0velk\u00fdch d\u011bl \u0159\u00edmsk\u00e9 architektury."}
{"question": "Kdo byl nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed gladi\u00e1tor?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Spartakus", "answers": ["Spartakus"], "long_answer": "1", "title": "Spartakus", "id": "251", "context": "Spartakus (\u202071 p\u0159. n. l.) byl podle \u0159\u00edmsk\u00fdch a \u0159eck\u00fdch historik\u016f otrok a gladi\u00e1tor, kter\u00fd se stal v\u016fdcem t\u0159et\u00edho ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed otrok\u016f ve starov\u011bk\u00e9m \u0158\u00edm\u011b. Do sou\u010dasnosti se zachovalo jen velmi m\u00e1lo zm\u00ednek o Spartakovi, jeho \u017eivot\u011b a roli, jakou v povst\u00e1n\u00ed sehr\u00e1l. Jeho osoba se stala siln\u00fdm motivem pro um\u011bleckou tvorbu p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b v 19. stolet\u00ed, kdy se zveli\u010dovaly jeho boje proti nejv\u011bt\u0161\u00edmu st\u00e1tn\u00edmu celku sv\u00e9 doby, co\u017e bylo p\u0159ij\u00edm\u00e1no s oblibou vzhledem k dob\u011b n\u00e1rodn\u00edch uv\u011bdomov\u00e1n\u00ed evropsk\u00fdch n\u00e1rod\u016f."}
{"question": "Kdo byl murmillo?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Murmillus", "answers": ["typ gladi\u00e1tora"], "long_answer": "1", "title": "Murmillus", "id": "252", "context": "Murmillus (\"Murmillo\") byl typ gladi\u00e1tora, obl\u00edben\u00fd pro svou univerz\u00e1lnost a d\u00edky tomu se udr\u017eel v ar\u00e9n\u011b po celou dobu trv\u00e1n\u00ed z\u00e1pas\u016f od samotn\u00e9ho vzniku her a\u017e po jejich z\u00e1nik. P\u0159edch\u016fdcem byl bojovn\u00edk zvan\u00fd Gallus (pojmenov\u00e1n\u00ed pro bojovn\u00edky z Galie), jen\u017e byl ji\u017e v ran\u00e9m obdob\u00ed \u0159\u00edmsk\u00e9ho imp\u00e9ria nahrazen za \"murmilla\"."}
{"question": "Vyjmenuj d\u016fle\u017eit\u00e9 kmeny st\u0159edov\u011bk\u00e9ho sv\u011bta", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Ran%C3%BD_st%C5%99edov%C4%9Bk", "answers": ["barbarsk\u00e9, germ\u00e1nsk\u00e9, slovansk\u00e9"], "long_answer": "3", "title": "Ran\u00fd st\u0159edov\u011bk", "id": "253", "context": "Jako ran\u00fd st\u0159edov\u011bk ozna\u010duj\u00ed historici obdob\u00ed evropsk\u00fdch d\u011bjin od 6. do 11. stolet\u00ed, n\u011bkdy b\u00fdv\u00e1 rozli\u0161ov\u00e1no je\u0161t\u011b p\u0159echodn\u00e9 obdob\u00ed od antick\u00e9ho starov\u011bku ke st\u0159edov\u011bku (4.\u20138. stolet\u00ed) od vlastn\u00edho ran\u00e9ho st\u0159edov\u011bku (9.\u201311. stolet\u00ed). Jedn\u00e1 se o\u00a0epochu, kdy se na trosk\u00e1ch antick\u00e9 \u0159\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a civilizace zrodila v sou\u010dinnosti s barbarsk\u00fdmi n\u00e1rody st\u0159edov\u011bk\u00e1 k\u0159es\u0165ansk\u00e1 spole\u010dnost. Politick\u00e1 mapa Evropy dostala novou podobu a v\u00a0z\u00e1kladn\u00edch rysech si ji udr\u017eela a\u017e do dne\u0161n\u00edch dn\u016f. Tento p\u0159erod byl dokon\u010den po roce 1000. Pot\u00e9 nastal vrcholn\u00fd st\u0159edov\u011bk (11.\u201314. stolet\u00ed)."}
{"question": "Kdy a kde vznikl isl\u00e1m? Kdo ho zalo\u017eil?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Isl%C3%A1m", "answers": ["Na Arabsk\u00e9m poloostrov\u011b v 7. stolet\u00ed prorokem Mohamedem"], "long_answer": "2", "title": "Isl\u00e1m", "id": "255", "context": "Isl\u00e1m (: ) je monoteistick\u00e9 abrah\u00e1movsk\u00e9 n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed zalo\u017een\u00e9 na u\u010den\u00ed proroka Mohameda, n\u00e1bo\u017eensk\u00e9ho a politick\u00e9ho v\u016fdce p\u016fsob\u00edc\u00edho v 7. stolet\u00ed. Slovo \"isl\u00e1m\" znamen\u00e1 \u201epodroben\u00ed se\u201c \u010di odevzd\u00e1n\u00ed se Bohu (arabsky All\u00e1h). Stoupenec isl\u00e1mu se naz\u00fdv\u00e1 muslim, co\u017e znamen\u00e1 \u201eten, kdo se pod\u0159izuje [Bohu]\u201c. Po\u010det muslim\u016f je asi 1,8 a\u017e 2 miliardy, co\u017e z isl\u00e1mu \u010din\u00ed po k\u0159es\u0165anstv\u00ed druh\u00e9 nejpo\u010detn\u011bj\u0161\u00ed n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed sv\u011bta."}
{"question": "Co je to astrol\u00e1b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Astrol%C3%A1b", "answers": ["astronomick\u00fd p\u0159\u00edstroj na ur\u010dov\u00e1n\u00ed poloh hv\u011bzd a Slunce"], "long_answer": "1", "title": "Astrol\u00e1b", "id": "256", "context": "Astrol\u00e1b je historick\u00fd astronomick\u00fd p\u0159\u00edstroj, kter\u00fd d\u0159\u00edve astronomov\u00e9, astrologov\u00e9, navig\u00e1to\u0159i a dal\u0161\u00ed pou\u017e\u00edvali na ur\u010dov\u00e1n\u00ed a p\u0159edpov\u00edd\u00e1n\u00ed poloh hv\u011bzd a Slunce, ur\u010dov\u00e1n\u00ed m\u00edstn\u00edho \u010dasu podle m\u00edstn\u00ed zem\u011bpisn\u00e9 d\u00e9lky a naopak, k zem\u011bm\u011b\u0159ick\u00fdm \u00fa\u010del\u016fm a pro triangulaci. Astrol\u00e1b lze pova\u017eovat za ploch\u00e9 \u00fa\u010delov\u00e9 zjednodu\u0161en\u00ed armil\u00e1rn\u00ed sf\u00e9ry."}
{"question": "Vyjmenuj d\u016fle\u017eit\u00e1 isl\u00e1msk\u00e1 m\u011bsta.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Svat%C3%A1_m%C4%9Bsta_isl%C3%A1mu", "answers": ["Mekka, Medina, Jeruzal\u00e9m"], "long_answer": "2", "title": "Svat\u00e1 m\u011bsta isl\u00e1mu", "id": "257", "context": "Svat\u00e1 m\u011bsta isl\u00e1mu jsou m\u011bsta v arabsk\u00e9m sv\u011bt\u011b, kter\u00e1 maj\u00ed pro muslimy zvl\u00e1\u0161tn\u00ed v\u00fdznam, ten vypl\u00fdv\u00e1 z d\u011bjin isl\u00e1mu."}
{"question": "Jak velk\u00e1 byla Mongolsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mongolsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["M\u011bla \u00fazem\u00ed o rozloze 33 000 000 km2"], "long_answer": "1", "title": "Mongolsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "258", "context": "Mongolsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (mongolsky: ', '; ', ') byla druhou nejv\u011bt\u0161\u00ed \u0159\u00ed\u0161\u00ed v d\u011bjin\u00e1ch lidstva. Existovala ve 13. a 14. stolet\u00ed a v dob\u011b sv\u00e9ho nejv\u011bt\u0161\u00edho rozmachu ovl\u00e1dala \u00fazem\u00ed o rozloze 33\u00a0000\u00a0000 km2 (22 % sou\u0161e). Pod mongolskou vl\u00e1dou \u017eilo na 100 milion\u016f obyvatel."}
{"question": "Kdy se guptovsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e rozpadla?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Guptovsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["v roce 550 n.l."], "long_answer": "1", "title": "Guptovsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "260", "context": "Guptovsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e se rozprost\u00edrala na v\u011bt\u0161in\u011b \u00fazem\u00ed severn\u00ed Indie (v\u010detn\u011b \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edch st\u00e1t\u016f P\u00e1kist\u00e1n a Banglad\u00e9\u0161) p\u0159ibli\u017en\u011b v obdob\u00ed let 320\u2013550. Obdob\u00ed vl\u00e1dy dynastie Gupt\u016f je ozna\u010dov\u00e1no jako zlat\u00fd v\u011bk Indie, jeliko\u017e velk\u00fd rozmach za\u017eila v\u011bda, matematika, astronomie, n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed i filosofie. K nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edm panovn\u00edk\u016fm Guptovsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e pak pat\u0159\u00ed \u010candragupta I."}
{"question": "Jak byla potom Indie rozd\u011blena?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Rozd%C4%9Blen%C3%AD_Indie", "answers": ["na Indii a Pakist\u00e1n"], "long_answer": "1", "title": "Rozd\u011blen\u00ed Indie", "id": "261", "context": "Rozd\u011blen\u00ed Indie je ud\u00e1lost, kter\u00e1 prob\u011bhla v roce 1947, a b\u011bhem n\u00ed\u017e do\u0161lo k rozd\u011blen\u00ed Britsk\u00e9 Indie na dva nez\u00e1visl\u00e9 st\u00e1ty, Dominium Indie a Dominium P\u00e1kist\u00e1n, a to z rozhodnut\u00ed parlamentu Spojen\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed (Z\u00e1kon o nez\u00e1vislosti Indie). Kl\u00ed\u010dem k rozd\u011blen\u00ed bylo n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed - okresy s v\u011bt\u0161inovou muslimskou populac\u00ed p\u0159ipadly P\u00e1kist\u00e1nu, okresy s hinduistickou majoritou Indii. Dv\u011b samospr\u00e1vn\u00e9 zem\u011b vznikly o p\u016flnoci 15. srpna 1947. Indie se pozd\u011bji stala republikou a existuje zhruba v hranic\u00edch z roku 1947. P\u00e1kist\u00e1n se stal republikou roku 1956, av\u0161ak v roce 1971 se rozd\u011blil na P\u00e1kist\u00e1nskou isl\u00e1mskou republiku a Banglad\u00e9\u0161skou lidovou republiku."}
{"question": "Kdy za\u010daly k\u0159i\u017e\u00e1ck\u00e9 v\u00fdpravy? Jak\u00fd m\u011bly c\u00edl?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/K%C5%99%C3%AD%C5%BEov%C3%A9_v%C3%BDpravy", "answers": ["1095 n.l., dob\u00fdt Svatou zemi a osvobodit posv\u00e1tn\u00e1 m\u00edsta od muslim\u016f"], "long_answer": "1", "title": "K\u0159\u00ed\u017eov\u00e9 v\u00fdpravy", "id": "262", "context": "K\u0159\u00ed\u017eov\u00e9 v\u00fdpravy, star\u0161\u00edm v\u00fdrazem \"kruci\u00e1ty\", byly vojensk\u00e9 v\u00fdpravy z\u00a0dob st\u0159edov\u011bku, kter\u00e9 vyhla\u0161oval pape\u017e proti muslim\u016fm, pohan\u016fm a kac\u00ed\u0159\u016fm. D\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed definice historik\u016f tyto v\u00fdpravy omezovala pouze na v\u00fdpravy k Jeruzal\u00e9mu, dnes se v\u0161ak v\u00fdznam kruci\u00e1t p\u0159enesl na v\u0161echny pape\u017eem vyhl\u00e1\u0161en\u00e9 v\u00e1lky proti nep\u0159\u00e1tel\u016fm k\u0159es\u0165anstva. \u00da\u010dastn\u00edci p\u0159ed zah\u00e1jen\u00edm v\u00fdpravy skl\u00e1dali slib a byli ozna\u010deni znamen\u00edm k\u0159\u00ed\u017ee, kter\u00e9 si na\u0161\u00edvali na \u0161aty, a proto se naz\u00fdvali k\u0159i\u017e\u00e1ci (). Byli dobrovoln\u00edky, m\u011bli za \u00fa\u010dast na v\u00fdprav\u011b p\u0159isl\u00edbeno odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f."}
{"question": "Kdy byla stolet\u00e1 v\u00e1lka? Kter\u00e9 zem\u011b v n\u00ed bojovaly?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Stolet%C3%A1_v%C3%A1lka", "answers": ["konflikt mezi Angli\u00ed a Franci\u00ed v letech 1337\u20131453"], "long_answer": "1", "title": "Stolet\u00e1 v\u00e1lka", "id": "263", "context": "Stolet\u00e1 v\u00e1lka byl konflikt mezi Angli\u00ed a Franci\u00ed v letech 1337\u20131453. V\u00e1lka ofici\u00e1ln\u011b za\u010dala, kdy\u017e francouzsk\u00fd panovn\u00edk Filip VI z Valois zabavil anglick\u00e9mu kr\u00e1li Eduardovi III. jeho dr\u017eavy ve Francii, konkr\u00e9tn\u011b v\u00e9vodstv\u00ed Guyenne na jihoz\u00e1pad\u011b Francie a v hrabstv\u00ed Ponthieu na severu Francie. Jako z\u00e1minka, kter\u00e1 Angli\u010dan\u016fm umo\u017enila v\u00e1lku vyhl\u00e1sit, jim poslou\u017eilo to, \u017ee Francouzi odm\u00edtli uznat n\u00e1rok anglick\u00e9ho kr\u00e1le Eduarda III. na francouzsk\u00fd tr\u016fn po tom, co o p\u00e1r let d\u0159\u00edve vym\u0159ela hlavn\u00ed francouzsk\u00e1 kr\u00e1lovsk\u00e1 dynastie. Rovn\u011b\u017e argumentovali probl\u00e9my ve Flandersk\u00e9m hrabstv\u00ed, kter\u00e9 sice bylo v\u00fdznamn\u00fdm anglick\u00fdm obchodn\u00edm partnerem, ale francouzsk\u00fd kr\u00e1l tam m\u011bl zna\u010dn\u00fd vliv, nebo\u0165 flandersk\u00fd hrab\u011b byl len\u00edkem francouzsk\u00e9ho panovn\u00edka. Z\u00e1rove\u0148 Angli\u010dan\u016fm vadila francouzsk\u00e1 podpora Skotska, kter\u00e9 p\u0159itom bylo ji\u017e del\u0161\u00ed dobu v konfliktu s anglickou monarchi\u00ed."}
{"question": "Kdy dobyli maurov\u00e9 \u0160pan\u011blsko?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%A0pan%C4%9Blska", "answers": ["Po roce 711 n.l."], "long_answer": "1", "title": "D\u011bjiny \u0160pan\u011blska", "id": "264", "context": "D\u011bjiny \u0160pan\u011blska za\u010daly zhruba p\u0159ed 35 000 lety, kdy se prvn\u00ed lid\u00e9 usadili na Pyrenejsk\u00e9m poloostrov\u011b. Vlny n\u00e1jezdn\u00edk\u016f, osadn\u00edk\u016f a dobyvatel\u016f p\u0159ich\u00e1zely po cel\u00e1 tis\u00edcilet\u00ed: Iberov\u00e9 byli n\u00e1sledov\u00e1ni Kelty, pot\u00e9 F\u00e9ni\u010dany, \u0158eky a\u00a0Kart\u00e1ginci. Po roce 200\u00a0p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. se Ib\u00e9rie postupn\u011b zmocnil starov\u011bk\u00fd \u0158\u00edm. \u0158\u00edman\u00e9 poloostrovu p\u0159inesli svoji civilizaci, jazyk a pozd\u011bji rovn\u011b\u017e k\u0159es\u0165anstv\u00ed. Sou\u010d\u00e1st\u00ed \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e z\u016fstala Hisp\u00e1nie a\u017e do 5.\u00a0stolet\u00ed, kdy zemi ovl\u00e1dli Vizig\u00f3ti. Po roce 711 se jej\u00edmi p\u00e1ny stali severoafri\u010dt\u00ed, muslim\u0161t\u00ed Maurov\u00e9. Dal\u0161\u00edch v\u00edce ne\u017e sedm stalet\u00ed kontrolovali muslimov\u00e9 velkou \u010d\u00e1st zem\u011b, je\u017e byla naz\u00fdv\u00e1na Al-Andalus. Sv\u00e9ho vrcholu dos\u00e1hla isl\u00e1msk\u00e1 kultura na poloostrov\u011b v\u00a010.\u00a0stolet\u00ed. Po roce 1000 za\u010dala muslimsk\u00e1 moc upadat, \u010deho\u017e k\u0159es\u0165an\u00e9 ze severu poloostrova vyu\u017eili k\u00a0jeho postupn\u00e9mu znovudobyt\u00ed (\"reconquista\"). Tento proces byl zavr\u0161en v\u00a0roce 1492 p\u00e1dem Granady, posledn\u00edho maursk\u00e9ho st\u00e1tu. V t\u00e9\u017ee dob\u011b se spojila dv\u011b v\u00fdzna\u010dn\u00e1 k\u0159es\u0165ansk\u00e1 kr\u00e1lovstv\u00ed \u2013 Kastilie a Aragonie, co\u017e vedlo ke vzniku jednotn\u00e9ho \u0160pan\u011blska."}
{"question": "Kdy byli muslimov\u00e9 vyhn\u00e1ni z Evropy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Isl%C3%A1m_v_Evrop%C4%9B", "answers": ["V roce 1614 n.l."], "long_answer": "1", "title": "Isl\u00e1m v Evrop\u011b", "id": "265", "context": "Isl\u00e1m se na kontinent\u00e1ln\u00ed Evrop\u011b poprv\u00e9 zachytil v roce 711, kdy Umajjovci dobyli Hisp\u00e1nii. Postupoval d\u00e1le na \u00fazem\u00ed Francie, ale v roce 732 byli muslimov\u00e9 pora\u017eeni Franky v bitv\u011b u Tours. B\u011bhem stalet\u00ed byli Umajjovci postupn\u011b vytla\u010dov\u00e1ni na jih a v roce 1492 se maursk\u00fd emir\u00e1t Granada vzdal Ferdinandu II. a Isabelle Kastilsk\u00e9. Muslim\u0161t\u00ed civilist\u00e9 byli ze \u0160pan\u011blska vyhn\u00e1ni a roku 1614 u\u017e \u017e\u00e1dn\u00fd ve \u0160pan\u011blsku nez\u016fstal."}
{"question": "Kdy se \u0158\u00edm roz\u0161t\u011bpil na dv\u011b \u010d\u00e1sti?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_%C5%98%C3%ADma", "answers": [" v roce 395 n.l."], "long_answer": "3", "title": "D\u011bjiny \u0158\u00edma", "id": "266", "context": "D\u011bjiny m\u011bsta \u0158\u00edma zahrnuj\u00ed obdob\u00ed asi 2800 let od po\u010d\u00e1tk\u016f m\u011bsta v 9. stolet\u00ed p\u0159. n. l. p\u0159es rozmach antick\u00e9ho \u0158\u00edma a \u0158\u00edma jako hlavn\u00edho m\u011bsta pape\u017esk\u00e9ho st\u00e1tu ve st\u0159edov\u011bku a\u017e po sou\u010dasn\u00e9 hlavn\u00ed m\u011bsto It\u00e1lie."}
{"question": "Kde p\u0159esn\u011b byla byzantsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Byzantsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["rozprost\u00edraj\u00edc\u00ed se v oblastech v\u00fdchodn\u00edho St\u0159edomo\u0159\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Byzantsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "267", "context": "Byzantsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e, zkr\u00e1cen\u011b Byzanc, ofici\u00e1ln\u011b v\u0161ak \u0158\u00edmsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (\u0159ecky \u0392\u03b1\u03c3\u03b9\u03bb\u03b5\u03af\u03b1 \u1fec\u03c9\u03bc\u03b1\u03af\u03c9\u03bd \u2013 \"Basile\u00eda Rh\u014dma\u00ed\u014dn\", latinsky \"Imperium Romanum\"), historiky tak\u00e9 naz\u00fdv\u00e1na V\u00fdchodo\u0159\u00edmsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (latinsky \"Imperium Romanum Orientale\") je\u0161t\u011b v dob\u011b existence z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti, byla v\u00a0obdob\u00ed pozdn\u00ed antiky a st\u0159edov\u011bku v\u00fdznamn\u00e1 evropsk\u00e1 mocnost a centrum (v\u00fdchodn\u00edho) k\u0159es\u0165ansk\u00e9ho sv\u011bta, rozprost\u00edraj\u00edc\u00ed se v\u00a0oblastech v\u00fdchodn\u00edho St\u0159edomo\u0159\u00ed. Vznikla roku 395 na\u0161eho letopo\u010dtu rozd\u011blen\u00edm \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a zanikla roku 1453 dobyt\u00edm Konstantinopole Osmansk\u00fdmi Turky."}
{"question": "Kdy podnikali Vikingov\u00e9 n\u00e1jezdy na Evropu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vikingsk%C3%A1_expanze", "answers": ["od 8. stolet\u00ed a trvaly zhruba 500 let"], "long_answer": "2", "title": "Vikingsk\u00e1 expanze", "id": "268", "context": "Tento \u010dl\u00e1nek pojedn\u00e1v\u00e1 o Vikingsk\u00fdch expanz\u00edch."}
{"question": "Byli Vikingov\u00e9 hodn\u00ed nebo zl\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vikingov%C3%A9", "answers": ["Seversk\u00e1 spole\u010dnost se d\u011blila na otroky, svobodn\u00e9 roln\u00edky, \u0161lechtu."], "long_answer": "3", "title": "Vikingov\u00e9", "id": "269", "context": "Vikingov\u00e9 (n\u00e1zev ze starosever\u0161tiny nejist\u00e9ho p\u016fvodu, p\u0159\u00eddavn\u00e9 jm\u00e9no je \"vikinsk\u00fd\" nebo \"vikingsk\u00fd\") byli sever\u0161t\u00ed mo\u0159eplavci z ji\u017en\u00ed Skandin\u00e1vie (dne\u0161n\u00ed D\u00e1nsko, Norsko a \u0160v\u00e9dsko), kte\u0159\u00ed od konce 8. do konce 11. stolet\u00ed podnikali loupe\u017eiv\u00e9 v\u00fdpravy, p\u0159epady, n\u00e1jezdy, pir\u00e1tstv\u00ed, ale tak\u00e9 obchodovali a usadili se v\u00a0mnoha \u010d\u00e1stech tehdej\u0161\u00ed Evropy. Pro konsoliduj\u00edc\u00ed se evropsk\u00e9 st\u00e1ty tehdy p\u0159edstavovali hroziv\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed. Mapovali oblasti z\u00e1padn\u011b od Anglie na Island, do Gr\u00f3nska a do Vinlandu, d\u00e1le tak\u00e9 na v\u00fdchod a na jih p\u0159es Rusko do Konstantinopole, Persie a Ar\u00e1bie. V zem\u00edch, kter\u00e9 p\u0159epadali a usadili se, je toto obdob\u00ed zn\u00e1m\u00e9 jako vikinsk\u00fd v\u011bk a pojem \u201eviking\u201c tak\u00e9 b\u011b\u017en\u011b zahrnuje obyvatele seversk\u00fdch domovin. Vikingov\u00e9 m\u011bli hlubok\u00fd dopad na ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9 d\u011bjiny Skandin\u00e1vie, Britsk\u00fdch ostrov\u016f, Francie, Estonska a Kyjevsk\u00e9 Rusi."}
{"question": "Kde si Vikingov\u00e9 stav\u011bli osady?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vikingov%C3%A9", "answers": ["Brit\u00e1nie, Irsko, Faersk\u00e9 ostrovy, Island, Gr\u00f3nsko atd."], "long_answer": "1", "title": "Vikingov\u00e9", "id": "270", "context": "Vikingov\u00e9 (n\u00e1zev ze starosever\u0161tiny nejist\u00e9ho p\u016fvodu, p\u0159\u00eddavn\u00e9 jm\u00e9no je \"vikinsk\u00fd\" nebo \"vikingsk\u00fd\") byli sever\u0161t\u00ed mo\u0159eplavci z ji\u017en\u00ed Skandin\u00e1vie (dne\u0161n\u00ed D\u00e1nsko, Norsko a \u0160v\u00e9dsko), kte\u0159\u00ed od konce 8. do konce 11. stolet\u00ed podnikali loupe\u017eiv\u00e9 v\u00fdpravy, p\u0159epady, n\u00e1jezdy, pir\u00e1tstv\u00ed, ale tak\u00e9 obchodovali a usadili se v\u00a0mnoha \u010d\u00e1stech tehdej\u0161\u00ed Evropy. Pro konsoliduj\u00edc\u00ed se evropsk\u00e9 st\u00e1ty tehdy p\u0159edstavovali hroziv\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed. Mapovali oblasti z\u00e1padn\u011b od Anglie na Island, do Gr\u00f3nska a do Vinlandu, d\u00e1le tak\u00e9 na v\u00fdchod a na jih p\u0159es Rusko do Konstantinopole, Persie a Ar\u00e1bie. V zem\u00edch, kter\u00e9 p\u0159epadali a usadili se, je toto obdob\u00ed zn\u00e1m\u00e9 jako vikinsk\u00fd v\u011bk a pojem \u201eviking\u201c tak\u00e9 b\u011b\u017en\u011b zahrnuje obyvatele seversk\u00fdch domovin. Vikingov\u00e9 m\u011bli hlubok\u00fd dopad na ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9 d\u011bjiny Skandin\u00e1vie, Britsk\u00fdch ostrov\u016f, Francie, Estonska a Kyjevsk\u00e9 Rusi."}
{"question": "Kam Vikingov\u00e9 dopluli?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vikingov%C3%A9", "answers": ["severn\u00ed Afrika, Bl\u00edzk\u00fd v\u00fdchod, Severn\u00ed Amerika, Brit\u00e1nie, Rusko atd."], "long_answer": "1", "title": "Vikingov\u00e9", "id": "271", "context": "Vikingov\u00e9 (n\u00e1zev ze starosever\u0161tiny nejist\u00e9ho p\u016fvodu, p\u0159\u00eddavn\u00e9 jm\u00e9no je \"vikinsk\u00fd\" nebo \"vikingsk\u00fd\") byli sever\u0161t\u00ed mo\u0159eplavci z ji\u017en\u00ed Skandin\u00e1vie (dne\u0161n\u00ed D\u00e1nsko, Norsko a \u0160v\u00e9dsko), kte\u0159\u00ed od konce 8. do konce 11. stolet\u00ed podnikali loupe\u017eiv\u00e9 v\u00fdpravy, p\u0159epady, n\u00e1jezdy, pir\u00e1tstv\u00ed, ale tak\u00e9 obchodovali a usadili se v\u00a0mnoha \u010d\u00e1stech tehdej\u0161\u00ed Evropy. Pro konsoliduj\u00edc\u00ed se evropsk\u00e9 st\u00e1ty tehdy p\u0159edstavovali hroziv\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed. Mapovali oblasti z\u00e1padn\u011b od Anglie na Island, do Gr\u00f3nska a do Vinlandu, d\u00e1le tak\u00e9 na v\u00fdchod a na jih p\u0159es Rusko do Konstantinopole, Persie a Ar\u00e1bie. V zem\u00edch, kter\u00e9 p\u0159epadali a usadili se, je toto obdob\u00ed zn\u00e1m\u00e9 jako vikinsk\u00fd v\u011bk a pojem \u201eviking\u201c tak\u00e9 b\u011b\u017en\u011b zahrnuje obyvatele seversk\u00fdch domovin. Vikingov\u00e9 m\u011bli hlubok\u00fd dopad na ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9 d\u011bjiny Skandin\u00e1vie, Britsk\u00fdch ostrov\u016f, Francie, Estonska a Kyjevsk\u00e9 Rusi."}
{"question": "Jak\u00e1 byla nejdel\u0161\u00ed vikingsk\u00e1 plavba?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Vikingov%C3%A9", "answers": ["severn\u00ed Afrika, Bl\u00edzk\u00fd v\u00fdchod, Severn\u00ed Amerika"], "long_answer": "1", "title": "Vikingov\u00e9", "id": "272", "context": "Vikingov\u00e9 (n\u00e1zev ze starosever\u0161tiny nejist\u00e9ho p\u016fvodu, p\u0159\u00eddavn\u00e9 jm\u00e9no je \"vikinsk\u00fd\" nebo \"vikingsk\u00fd\") byli sever\u0161t\u00ed mo\u0159eplavci z ji\u017en\u00ed Skandin\u00e1vie (dne\u0161n\u00ed D\u00e1nsko, Norsko a \u0160v\u00e9dsko), kte\u0159\u00ed od konce 8. do konce 11. stolet\u00ed podnikali loupe\u017eiv\u00e9 v\u00fdpravy, p\u0159epady, n\u00e1jezdy, pir\u00e1tstv\u00ed, ale tak\u00e9 obchodovali a usadili se v\u00a0mnoha \u010d\u00e1stech tehdej\u0161\u00ed Evropy. Pro konsoliduj\u00edc\u00ed se evropsk\u00e9 st\u00e1ty tehdy p\u0159edstavovali hroziv\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed. Mapovali oblasti z\u00e1padn\u011b od Anglie na Island, do Gr\u00f3nska a do Vinlandu, d\u00e1le tak\u00e9 na v\u00fdchod a na jih p\u0159es Rusko do Konstantinopole, Persie a Ar\u00e1bie. V zem\u00edch, kter\u00e9 p\u0159epadali a usadili se, je toto obdob\u00ed zn\u00e1m\u00e9 jako vikinsk\u00fd v\u011bk a pojem \u201eviking\u201c tak\u00e9 b\u011b\u017en\u011b zahrnuje obyvatele seversk\u00fdch domovin. Vikingov\u00e9 m\u011bli hlubok\u00fd dopad na ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9 d\u011bjiny Skandin\u00e1vie, Britsk\u00fdch ostrov\u016f, Francie, Estonska a Kyjevsk\u00e9 Rusi."}
{"question": "Jak\u00e9 typy st\u0159edov\u011bk\u00fdch hrad\u016f zn\u00e1\u0161?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Hrad", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na dispozici"], "long_answer": "2", "title": "Hrad", "id": "273", "context": "Hrad je opevn\u011bn\u00e9 feud\u00e1ln\u00ed s\u00eddlo vystav\u011bn\u00e9 v\u011bt\u0161inou v rozmez\u00ed jeden\u00e1ct\u00e9ho a\u017e \u0161estn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed. Ve spojen\u00ed ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00fd hrad ozna\u010duje ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e1 hradi\u0161t\u011b. Nejv\u011bt\u0161\u00edm hradem v \u010cesku a z\u00e1rove\u0148 jedn\u00edm z nejv\u011bt\u0161\u00edch hrad\u016f na sv\u011bt\u011b je Pra\u017esk\u00fd hrad."}
{"question": "Jak\u00e9 zbran\u011b se pou\u017e\u00edvaly p\u0159i dob\u00fdv\u00e1n\u00ed st\u0159edov\u011bk\u00fdch hrad\u016f?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Obl%C3%A9h%C3%A1n%C3%AD_ve_st%C5%99edov%C4%9Bku", "answers": ["Trebuchet, d\u011blo"], "long_answer": "1", "title": "Obl\u00e9h\u00e1n\u00ed ve st\u0159edov\u011bku", "id": "274", "context": "Obl\u00e9h\u00e1n\u00ed ve st\u0159edov\u011bku bylo jednou z nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edch slo\u017eek tehdej\u0161\u00edho v\u00e1le\u010dnictv\u00ed. Ve st\u0159edov\u011bku bylo obl\u00e9h\u00e1n\u00ed mnohem \u010dast\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e bitvy v poli, bylo toti\u017e levn\u011bj\u0161\u00ed a z\u00e1rove\u0148 vy\u017eadovalo men\u0161\u00ed mno\u017estv\u00ed vojska, co\u017e znamenalo ni\u017e\u0161\u00ed ztr\u00e1ty. Obl\u00e9hatel po v\u00edt\u011bzn\u00e9m obl\u00e9h\u00e1n\u00ed nav\u00edc z\u00edskal mnohem v\u00edce \u00fazem\u00ed a zisk\u016f ne\u017e kdyby svedl bitvu. Obl\u00e9hac\u00ed prost\u0159edky a stroje ran\u00e9ho st\u0159edov\u011bku skoro v\u017edy vych\u00e1zely ze star\u0161\u00edch starov\u011bk\u00fdch kus\u016f. To dokazuje kvalitu starov\u011bk\u00fdch obl\u00e9hac\u00edch technik. Brzy se v\u0161ak tyto stroje za\u010daly zdokonalovat a byly vyv\u00edjeny nov\u00e9 obl\u00e9hac\u00ed postupy a obl\u00e9hac\u00ed stroje. Vzhledem k tomu, \u017ee si ka\u017ed\u00fd evropsk\u00fd panovn\u00edk cht\u011bl udr\u017eet vl\u00e1du nad svou zem\u00ed, za\u010daly se stav\u011bt hrady. Hrady nejd\u0159\u00edve kop\u00edrovaly techniku obrany od starov\u011bk\u00fdch pevnost\u00ed, ale pozd\u011bji byly zavedeny nov\u00e9 metody obrany. Hrady m\u011bly vodn\u00ed p\u0159\u00edkopy, padac\u00ed mosty, kruhov\u00e9 v\u011b\u017ee, dvoje hradby a v\u00edce obrann\u00fdch staveb. Vrcholn\u00fd st\u0159edov\u011bk se naz\u00fdv\u00e1 zlat\u00fdm v\u011bkem hrad\u016f. To v\u0161ak neznamen\u00e1, \u017ee by se nezdokonalovaly \u00fato\u010dn\u00e9 metody. Trebuchet byl prvn\u00edm origin\u00e1ln\u00edm obl\u00e9hac\u00edm d\u00edlem st\u0159edov\u011bku. Byl vynalezen ke konci 12. stolet\u00ed a masov\u011b se za\u010dal pou\u017e\u00edvat ve stolet\u00ed t\u0159in\u00e1ct\u00e9m a \u010dtrn\u00e1ct\u00e9m. Nakonec za\u010dala b\u00fdt pou\u017e\u00edv\u00e1na d\u011bla, kter\u00e1 zm\u011bnila charakter st\u0159edov\u011bk\u00e9ho v\u00e1l\u010den\u00ed a to znamen\u00e1 konec hrad\u016f a t\u00edm i st\u0159edov\u011bk\u00e9 obl\u00e9hac\u00ed techniky."}
{"question": "Kdy prob\u00edhaly k\u0159\u00ed\u017eov\u00e9 v\u00fdpravy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/K%C5%99%C3%AD%C5%BEov%C3%A9_v%C3%BDpravy", "answers": ["v dob\u011b st\u0159edov\u011bku"], "long_answer": "1", "title": "K\u0159\u00ed\u017eov\u00e9 v\u00fdpravy", "id": "276", "context": "K\u0159\u00ed\u017eov\u00e9 v\u00fdpravy, star\u0161\u00edm v\u00fdrazem \"kruci\u00e1ty\", byly vojensk\u00e9 v\u00fdpravy z\u00a0dob st\u0159edov\u011bku, kter\u00e9 vyhla\u0161oval pape\u017e proti muslim\u016fm, pohan\u016fm a kac\u00ed\u0159\u016fm. D\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed definice historik\u016f tyto v\u00fdpravy omezovala pouze na v\u00fdpravy k Jeruzal\u00e9mu, dnes se v\u0161ak v\u00fdznam kruci\u00e1t p\u0159enesl na v\u0161echny pape\u017eem vyhl\u00e1\u0161en\u00e9 v\u00e1lky proti nep\u0159\u00e1tel\u016fm k\u0159es\u0165anstva. \u00da\u010dastn\u00edci p\u0159ed zah\u00e1jen\u00edm v\u00fdpravy skl\u00e1dali slib a byli ozna\u010deni znamen\u00edm k\u0159\u00ed\u017ee, kter\u00e9 si na\u0161\u00edvali na \u0161aty, a proto se naz\u00fdvali k\u0159i\u017e\u00e1ci (). Byli dobrovoln\u00edky, m\u011bli za \u00fa\u010dast na v\u00fdprav\u011b p\u0159isl\u00edbeno odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f."}
{"question": "Co byla Konstantinopol?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Konstantinopol", "answers": ["hlavn\u00ed m\u011bsto \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e"], "long_answer": "1", "title": "Konstantinopol", "id": "277", "context": "Konstantinopol (neboli \"Konstantinopolis\", \u010desky t\u00e9\u017e \"Ca\u0159ihrad\"), v\u00a0roce 1930 ofici\u00e1ln\u011b p\u0159ejmenov\u00e1n na Istanbul, byl hlavn\u00edm m\u011bstem \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e, po rozd\u011blen\u00ed \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e hlavn\u00edm m\u011bstem V\u00fdchodo\u0159\u00edmsk\u00e9ho imp\u00e9ria \u010di pozd\u011bji naz\u00fdvan\u00e9 Byzantsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e, a po dobyt\u00ed Turky hlavn\u00edm m\u011bstem Osmansk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e. V\u00a0r\u00e1mci sou\u010dasn\u00e9ho m\u011bsta zahrnoval Konstantinopol prostor od p\u0159\u00edstavu Zlat\u00fd roh a\u017e k\u00a0pob\u0159e\u017e\u00ed Marmarsk\u00e9ho mo\u0159e. Cel\u00e9 m\u011bsto m\u00e1 obrovskou historii, bylo to nejv\u011bt\u0161\u00ed a nejbohat\u0161\u00ed m\u011bsto st\u0159edov\u011bku. Mnohokr\u00e1t plnilo status hlavn\u00edho m\u011bsta, bylo hlavn\u00edm m\u011bstem \u0158\u00edmsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e, Byzantsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e, Osmansk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e, a n\u011bjakou dobu i hlavn\u00edm m\u011bstem Turecka. P\u016fvodn\u00ed Konstantinopol tvo\u0159\u00ed v sou\u010dasnosti, pod n\u00e1zvem Fatih, jeden z istanbulsk\u00fdch distrikt\u016f."}
{"question": "Co je to t\u00f3ra?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/T%C3%B3ra", "answers": ["prvn\u00edch p\u011bt knih hebrejsk\u00e9 bible"], "long_answer": "1", "title": "T\u00f3ra", "id": "278", "context": "T\u00f3ra ( znamen\u00e1 \"z\u00e1kon, u\u010den\u00ed\"), tak\u00e9 \"Chami\u0161a chum\u0161ej Tora\" (hebrejsky \u201eP\u011bt p\u011btin T\u00f3ry\u201c) ozna\u010duje prvn\u00ed ze t\u0159\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed Tanachu, neboli prvn\u00edch p\u011bt knih hebrejsk\u00e9 bible. V \u0161ir\u0161\u00edm smyslu pak slovo \"t\u00f3ra\" ozna\u010duje cel\u00fd Tanach a tak\u00e9 \u00dastn\u00ed t\u00f3ru, tradi\u010dn\u00ed interpretaci textu T\u00f3ry."}
{"question": "Co je to me\u0161ita?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Me%C5%A1ita", "answers": ["chr\u00e1m, kter\u00fd prim\u00e1rn\u011b slou\u017e\u00ed muslim\u016fm k uct\u00edv\u00e1n\u00ed All\u00e1ha"], "long_answer": "1", "title": "Me\u0161ita", "id": "279", "context": "Me\u0161ita (arabsky , \"masd\u017eid\") je chr\u00e1m, kter\u00fd prim\u00e1rn\u011b slou\u017e\u00ed muslim\u016fm k uct\u00edv\u00e1n\u00ed All\u00e1ha. Z p\u016fvodn\u00edho ide\u00e1lu, \u017ee me\u0161ita mus\u00ed b\u00fdt tak velk\u00e1, aby pojala p\u0159i p\u00e1te\u010dn\u00ed modlitb\u011b v\u0161echny v\u011b\u0159\u00edc\u00ed z okol\u00ed, se vyvinul i jej\u00ed sekund\u00e1rn\u00ed v\u00fdznam, kdy se st\u00e1v\u00e1 pro muslimy spole\u010densk\u00fdm centrem dan\u00e9 oblasti \u010di m\u011bstsk\u00e9 \u010dtvrti."}
{"question": "Kolik je p\u0159ibli\u017en\u011b na sv\u011bt\u011b n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/N%C3%A1bo%C5%BEenstv%C3%AD", "answers": ["nelze p\u0159esn\u011b ur\u010dit"], "long_answer": "2", "title": "N\u00e1bo\u017eenstv\u00ed", "id": "281", "context": "N\u00e1bo\u017eenstv\u00ed, \"religie\" je modern\u00ed souhrnn\u00fd pojem pro velmi rozmanit\u00e9 soustavy jedn\u00e1n\u00ed, symbol\u016f a p\u0159edstav, jimi\u017e r\u016fzn\u00e1 spole\u010denstv\u00ed a c\u00edrkve vyjad\u0159uj\u00ed re\u00e1ln\u00fd, \u017eivotn\u00ed, osobn\u00ed vztah k transcendentn\u00ed (smyslov\u00e9 vn\u00edm\u00e1n\u00ed p\u0159esahuj\u00edc\u00ed) zku\u0161enosti \u010di transcendentn\u00edm p\u0159edstav\u00e1m."}
{"question": "Kdy a kde vznikl buddhismus?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_buddhismu", "answers": [" v 6. stol. p\u0159. n. l. v Indii"], "long_answer": "1", "title": "D\u011bjiny buddhismu", "id": "282", "context": "D\u011bjiny buddhismu po\u010d\u00ednaj\u00ed 6. stol. p\u0159. n. l., kdy se narodil buddha \u0160\u00e1kjamuni. D\u00edky tomu pat\u0159\u00ed buddhismus k nejstar\u0161\u00edm, av\u0161ak z\u00e1rove\u0148 st\u00e1le \u201e\u017eiv\u00fdm\u201c n\u00e1bo\u017eenstv\u00edm."}
{"question": "Kdy a kde byla Osmansk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Osmansk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["\u0159\u00ed\u0161e v prostoru p\u0159i St\u0159edozemn\u00edm mo\u0159i, existuj\u00edc\u00ed od 1299\u20131922 "], "long_answer": "1", "title": "Osmansk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "283", "context": "Osmansk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (zastarale t\u00e9\u017e \"Otomansk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e\", nebo , mo\u017eno ps\u00e1t i mal\u00e9 p\u00edsmeno), ofici\u00e1ln\u011b Vzne\u0161en\u00fd osmansk\u00fd st\u00e1t (\u062f\u0648\u0644\u062a \u0639\u0627\u0644\u06cc\u0647 \u0639\u062b\u0645\u0627\u0646\u06cc\u0647, ), v Z\u00e1padn\u00ed Evrop\u011b tak\u00e9 zn\u00e1m\u00e1 jako \u201eTureck\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e\u201c (nebo jednodu\u0161e Turecko) byla jedna z nejv\u011bt\u0161\u00edch a nejmocn\u011bj\u0161\u00edch \u0159\u00ed\u0161\u00ed v prostoru p\u0159i St\u0159edozemn\u00edm mo\u0159i. \u0158\u00ed\u0161e existovala v letech 1299\u20131922 a b\u011bhem t\u00e9to doby zahrnovala oblasti Mal\u00e9 Asie, Balk\u00e1nu, \u010cernomo\u0159\u00ed, Bl\u00edzk\u00e9ho a St\u0159edn\u00edho v\u00fdchodu a severn\u00ed Afriky. Zalo\u017eena byla na konci 13. stolet\u00ed v severoz\u00e1padn\u00ed Anatolii ve m\u011bst\u011b S\u00f6\u011f\u00fct (dne\u0161n\u00ed provincie Bilecik) oghuzsk\u00fdm kmenov\u00fdm v\u016fdcem Osmanem I. Po roce 1354 se Osmani dostali do Evropy a s dobyt\u00edm Balk\u00e1nu byly osmansk\u00e9 beyliky p\u0159em\u011bn\u011bny na transkontinent\u00e1ln\u00ed imp\u00e9rium. Osmani ukon\u010dili existenci Byzantsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e v roce 1453 p\u00e1dem Konstantinopole za vl\u00e1dy Mehmeda Dobyvatele."}
{"question": "Co je hlavn\u00ed m\u011bsto isl\u00e1mu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mekka", "answers": ["Mekka"], "long_answer": "1", "title": "Mekka", "id": "284", "context": "Mekka (, v nov\u011bj\u0161\u00ed dob\u011b v\u011bt\u0161inou \u0645\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0643\u0631\u0651\u0645\u0629 \"Makka al-Mukarrama\"\u201a Mekka, ctihodn\u00e1) je m\u011bsto s 2 000 000 obyvateli (stav v roce 2012) v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti Sa\u00fadsk\u00e9 Ar\u00e1bie. Je hlavn\u00edm m\u011bstem provincie Mekka v regionu Hid\u017e\u00e1z. Mekka je rodi\u0161t\u011bm Mohameda, proroka isl\u00e1mu, a nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00edm m\u011bstem isl\u00e1mu. Ka\u017ed\u00fdm rokem putuj\u00ed na pou\u0165 b\u011bhem had\u017ed\u017ee (isl\u00e1msk\u00fd m\u011bs\u00edc dh\u00fa'l-hid\u017ed\u017ea) do Mekky t\u0159i mili\u00f3ny muslim\u016f, p\u0159i\u010dem\u017e nev\u011b\u0159\u00edc\u00edm je vstup do m\u011bsta tradi\u010dn\u011b zak\u00e1z\u00e1n."}
{"question": "Prozra\u010f mi jm\u00e9na sult\u00e1n\u016f", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Osmansk%C3%A1_dynastie", "answers": ["seznam na Wiki"], "long_answer": "4", "title": "Osmansk\u00e1 dynastie", "id": "285", "context": "Osman\u00e9 vl\u00e1dli v Osmansk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161i od roku 1281 do roku 1923. Faktick\u00fdm zakladatelem dynastie byl Osman I. V roce 1383 se Murad I. jako prvn\u00ed panovn\u00edk Osmansk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e prohl\u00e1sil za sult\u00e1na. Od roku 1517 se sult\u00e1n\u0161t\u00ed panovn\u00edci ozna\u010dovali tak\u00e9 za chal\u00edfy."}
{"question": "Co byla hedv\u00e1bn\u00e1 stezka? Kudy vedla?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Hedv%C3%A1bn%C3%A1_stezka", "answers": ["trasa vedouc\u00ed z v\u00fdchodn\u00ed Asie p\u0159es st\u0159edn\u00ed Asii do St\u0159edomo\u0159\u00ed"], "long_answer": "1", "title": "Hedv\u00e1bn\u00e1 stezka", "id": "286", "context": "Hedv\u00e1bn\u00e1 stezka \u010di Hedv\u00e1bn\u00e1 cesta (, , ) je starov\u011bk\u00e1 a st\u0159edov\u011bk\u00e1 trasa vedouc\u00ed z v\u00fdchodn\u00ed Asie p\u0159es st\u0159edn\u00ed Asii do St\u0159edomo\u0159\u00ed. Ve sv\u00e9 hlavn\u00ed v\u011btvi spojuj\u00edc\u00ed \u010d\u00ednsk\u00e9 m\u011bsto \u010cchang-an (Si-an) s\u00a0Malou Asi\u00ed a St\u0159edozemn\u00edm mo\u0159em. Jej\u00ed celkov\u00e1 d\u00e9lka po sou\u0161i a po mo\u0159i \u010din\u00ed asi 8\u00a0000\u00a0km."}
{"question": "Kdy dobyli Arabov\u00e9 cel\u00e9 pob\u0159e\u017e\u00ed St\u0159edozemn\u00edho mo\u0159e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Muslimsk%C3%A9_dobyt%C3%AD_%C5%A0pan%C4%9Blska", "answers": ["711\u2013718/722 n.l."], "long_answer": "1", "title": "Muslimsk\u00e9 dobyt\u00ed \u0160pan\u011blska", "id": "287", "context": "Muslimsk\u00e9 dobyt\u00ed \u0160pan\u011blska (p\u0159esn\u011bji Hisp\u00e1nie) prob\u011bhlo v letech 711\u2013718/722. Po ovl\u00e1dnut\u00ed cel\u00e9ho Maghrebu a islamizaci m\u00edstn\u00edch berbersk\u00fdch obyvatel stanuli muslimov\u00e9 na pob\u0159e\u017e\u00ed Gibraltarsk\u00e9ho pr\u016flivu. Na prot\u011bj\u0161\u00edm b\u0159ehu se rozkl\u00e1dala Evropa; Pyrenejsk\u00fd poloostrov, kde existovala upadaj\u00edc\u00ed \u0159\u00ed\u0161e germ\u00e1nsk\u00fdch Vizig\u00f3t\u016f. Odtud pravd\u011bpodobn\u011b p\u0159i\u0161el prvn\u00ed sign\u00e1l, kter\u00fd p\u0159im\u011bl muslimsk\u00e1 vojska p\u0159ekro\u010dit \u00fa\u017einu a vpadnout do zem\u011b. Za p\u00e1r let byla ji\u017e tam\u011bj\u0161\u00ed \u010d\u00e1st \u00fazem\u00ed muslimy poko\u0159ena a v \u010dele provincie st\u00e1l guvern\u00e9r pod\u0159\u00edzen\u00fd umajjovsk\u00e9mu chal\u00edfovi v Dama\u0161ku."}
{"question": "Jmenuj v \u010dem m\u011bli \u010c\u00ed\u0148an\u00e9 prvenstv\u00ed.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8C%C3%ADna", "answers": ["Velk\u00e1 \u010d\u00ednsk\u00e1 ze\u010f"], "long_answer": "10", "title": "\u010c\u00edna", "id": "288", "context": "\u010c\u00edna, pln\u00fdm n\u00e1zvem \u010c\u00ednsk\u00e1 lidov\u00e1 republika (), zkratkou \u010cLR (mezin\u00e1rodn\u011b ), je st\u00e1t le\u017e\u00edc\u00ed ve v\u00fdchodn\u00ed Asii. S\u00a01,4\u00a0miliardy obyvatel je \u010c\u00edna nejlidnat\u011bj\u0161\u00ed zem\u00ed sv\u011bta, rozloha 9,6\u00a0milionu km\u00b2 ji \u010din\u00ed \u010dtvrt\u00fdm nejv\u011bt\u0161\u00edm st\u00e1tem. \u010c\u00edna se rozkl\u00e1d\u00e1 nap\u0159\u00ed\u010d p\u011bti \u010dasov\u00fdmi p\u00e1smy a soused\u00ed se 14 r\u016fzn\u00fdmi zem\u011bmi, co\u017e je po Rusku druh\u00fd nejvy\u0161\u0161\u00ed po\u010det na sv\u011bt\u011b. Zem\u011b se skl\u00e1d\u00e1 z 23 provinci\u00ed, p\u011bti autonomn\u00edch oblast\u00ed, \u010dty\u0159 p\u0159\u00edmo spravovan\u00fdch m\u011bst (Peking, Tchien-\u0165in, \u0160anghaj, \u010cchung-\u010dching) a dvou zvl\u00e1\u0161tn\u00edch administrativn\u00edch oblast\u00ed (Hongkong a Macao). Hlavn\u00edm m\u011bstem je Peking, nejlidnat\u011bj\u0161\u00edm \u010cchung-\u010dching."}
{"question": "Kdo a kde byli samurajov\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Samuraj", "answers": ["st\u0159edov\u011bk\u00fd japonsk\u00fd bojovn\u00edk"], "long_answer": "1", "title": "Samuraj", "id": "289", "context": "Samuraj byl st\u0159edov\u011bk\u00fd japonsk\u00fd bojovn\u00edk, zn\u00e1m\u00fd p\u0159edev\u0161\u00edm svou oddanost\u00ed."}
{"question": "Kdo byl Erasmus Rotterdamsk\u00fd?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Erasmus_Rotterdamsk%C3%BD", "answers": ["holandsk\u00fd myslitel"], "long_answer": "1", "title": "Erasmus Rotterdamsk\u00fd", "id": "290", "context": "Erasmus Desiderius Rotterdamsk\u00fd, vlastn\u00edm jm\u00e9nem Gerrit Gerritszoon, (27. \u0159\u00edjna 1466 Rotterdam \u2013 12. \u010dervence 1536 Basilej) byl holandsk\u00fd myslitel, augustini\u00e1nsk\u00fd kanovn\u00edk a p\u0159edstavitel zaalpsk\u00e9 renesance a humanismu."}
{"question": "Jmenuj v\u00fdznamn\u00e9 objevitelsk\u00e9 plavby?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A1mo%C5%99sk%C3%A9_objevy", "answers": ["Podle n\u00e1roda"], "long_answer": "2", "title": "Z\u00e1mo\u0159sk\u00e9 objevy", "id": "292", "context": "Historie geografick\u00fdch objev\u016f popisuje p\u011bt tis\u00edc let lidsk\u00e9ho \u00fasil\u00ed poznat planetu, na kter\u00e9 \u017eije. V tomto dlouh\u00e9m \u010dasov\u00e9m \u00faseku se st\u0159\u00eddala obdob\u00ed usilovn\u00e9 snahy o pozn\u00e1n\u00ed s obdob\u00edmi klidn\u011bj\u0161\u00edmi, v jejich\u017e pr\u016fb\u011bhu se nesmazateln\u011b zapsala do d\u011bjin dlouh\u00e1 \u0159ada jmen."}
{"question": "Kdy byla objevena Amerika?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Amerika", "answers": ["Evropany v roce 1492."], "long_answer": "1", "title": "Amerika", "id": "293", "context": "Amerika je souvisl\u00e1 pevnina na Zemi, kter\u00e1 se skl\u00e1d\u00e1 ze t\u0159\u00ed patrn\u00fdch \u010d\u00e1st\u00ed \u2013 Severn\u00ed Ameriky, St\u0159edn\u00ed Ameriky a Ji\u017en\u00ed Ameriky. Severn\u00ed a Ji\u017en\u00ed Amerika jsou pova\u017eov\u00e1ny za dva samostatn\u00e9 kontinenty, zat\u00edmco St\u0159edn\u00ed Amerika je pova\u017eov\u00e1na za sou\u010d\u00e1st kontinentu Severn\u00ed Ameriky. Z geomorfologick\u00e9ho hlediska je Amerika jako celek souvislou pevninskou masou, kter\u00e1 se nach\u00e1z\u00ed na t\u0159ech litosf\u00e9rick\u00fdch desk\u00e1ch \u2013 Severoamerick\u00e9, Karibsk\u00e9 (St\u0159edoamerick\u00e9) a Jihoamerick\u00e9. Cel\u00e9 \u00fazem\u00ed Ameriky le\u017e\u00ed na z\u00e1padn\u00ed polokouli a z\u00e1rove\u0148 na ji\u017en\u00ed i severn\u00ed zemsk\u00e9 polokouli. Tradi\u010dn\u00edm datem objeven\u00ed Ameriky Evropany je rok 1492, kdy k b\u0159eh\u016fm tohoto sv\u011btad\u00edlu pod \u0161pan\u011blsk\u00fdmi vlajkami p\u0159irazila flotila veden\u00e1 Kry\u0161tofem Kolumbem. Z Evropy v\u0161ak s velkou pravd\u011bpodobnost\u00ed vstoupili na americkou p\u016fdu jako prvn\u00ed Vikingov\u00e9, a to ji\u017e o n\u011bkolik stovek let d\u0159\u00edve. Italov\u00e9 americkou p\u016fdu znali patrn\u011b ji\u017e ve 14. stolet\u00ed."}
{"question": "Kdo prohr\u00e1l bitvu u Moh\u00e1\u010de?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Bitva_u_Moh%C3%A1%C4%8De", "answers": ["Ludv\u00edk Jagellonsk\u00fd a jeho vojsko."], "long_answer": "1", "title": "Bitva u Moh\u00e1\u010de", "id": "294", "context": "Bitva u Moh\u00e1\u010de (ma\u010farsky \"Moh\u00e1csi csata\", n\u011bmecky \"Schlacht bei Moh\u00e1cs\", turecky \"Moha\u00e7 Muharebesi\") byla jednou z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch bitev v d\u011bjin\u00e1ch st\u0159edn\u00ed Evropy, v n\u011bkter\u00fdch pojet\u00edch pova\u017eovan\u00e1 za mezn\u00edk symbolizuj\u00edc\u00ed zde konec st\u0159edov\u011bku a po\u010d\u00e1tek novov\u011bku. Odehr\u00e1la se 29. srpna 1526 na planin\u011b vzd\u00e1len\u00e9 p\u0159ibli\u017en\u011b 6\u00a0km ji\u017en\u011b od dolnouhersk\u00e9ho m\u011bsta Moh\u00e1\u010d, nedaleko dne\u0161n\u00ed srbsko-chorvatsko-ma\u010farsk\u00e9 hranice. Po\u010detn\u011b siln\u011bj\u0161\u00ed vojsko osmansk\u00e9ho sult\u00e1na S\u00fcleymana\u00a0I. zde b\u011bhem necel\u00fdch dvou hodin drtiv\u011b porazilo odd\u00edly shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00e9 pod korouhv\u00ed dvacetilet\u00e9ho \u010desk\u00e9ho, uhersk\u00e9ho a chorvatsk\u00e9ho kr\u00e1le Ludv\u00edka Jagellonsk\u00e9ho, jen\u017e p\u0159i \u00fat\u011bku z boji\u0161t\u011b utonul v \u0159\u00ed\u010dce Csele. Kv\u016fli velmi riskantn\u00edmu pl\u00e1nu vrchn\u00edho velitele uhersk\u00fdch sil P\u00e1la Tomoryho, jen\u017e se ve velk\u00e9 m\u00ed\u0159e spol\u00e9hal na v\u00e1le\u010dn\u00e9 \u0161t\u011bst\u00ed, zahynulo na stran\u011b k\u0159es\u0165an\u016f zhruba dal\u0161\u00edch 15\u00a0000 voj\u00e1k\u016f a v\u00fdsledek st\u0159etnut\u00ed p\u0159edznamenal tureckou expanzi do Uher. Smrt\u00ed jagellonsk\u00e9ho panovn\u00edka se uvolnily tr\u016fny \u010desk\u00e9ho a uhersk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed, \u010deho\u017e ke sv\u00e9mu prosp\u011bchu vyu\u017eili rakou\u0161t\u00ed Habsburkov\u00e9."}
{"question": "Kdo vyhr\u00e1l bitvu u Lepanta?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Bitva_u_Lepanta", "answers": ["Spojen\u00e9 n\u00e1mo\u0159n\u00ed s\u00edly Svat\u00e9 ligy."], "long_answer": "1", "title": "Bitva u Lepanta", "id": "295", "context": "Bitva u Lepanta byla velk\u00e1 bitva osmansko-ben\u00e1tsk\u00e9 v\u00e1lky, kter\u00e1 prob\u011bhla 7. \u0159\u00edjna 1571 v J\u00f3nsk\u00e9m mo\u0159i v Korintsk\u00e9m z\u00e1livu u p\u0159\u00edstavu Nafpaktos (Lepanto). Spojen\u00e9 n\u00e1mo\u0159n\u00ed s\u00edly Svat\u00e9 ligy v n\u00ed rozdrtily hlavn\u00ed flotu Osmansk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a ukon\u010dily tak obavy k\u0159es\u0165ansk\u00e9ho sv\u011bta z mo\u017en\u00e9ho brzk\u00e9ho tureck\u00e9ho \u00fatoku na Apeninsk\u00fd poloostrov a dal\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti St\u0159edomo\u0159\u00ed."}
{"question": "Kdy a k\u00fdm byla zalo\u017eena Mughalsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mughalsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["B\u00e1bur, vl\u00e1dce K\u00e1bulu v roce 1526."], "long_answer": "1", "title": "Mughalsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "296", "context": "Mughalsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e, n\u011bkdy t\u00e9\u017e Mogulsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (urdsky \u0645\u063a\u0644\u06cc\u06c1 \u0633\u0644\u0637\u0646\u062a, trans. \"Mughliyah Sal\u1e6danat\", persky \u06af\u0648\u0631\u06a9\u0627\u0646\u06cc\u0627\u0646, trans. \"G\u016brk\u0101niy\u0101n\", hindsky \u0926\u094c\u0932\u0924-\u0907 \u0939\u093f\u0902\u0926\u0941\u0938\u094d\u0924\u093e\u0928 \u092e\u0941\u0917\u093c\u0932, trans. \"Daulat-e Hindustan Mogul\", turkicky \"Bab\u00fcr \u0130mparatorlu\u011fu\") nebo \u0159\u00ed\u0161e Velk\u00fdch Mughal\u016f (Mogul\u016f), byl v letech 1526\u20131858 turkick\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar na \u00fazem\u00ed Indick\u00e9ho subkontinentu. Z\u00e1klady \u0159\u00ed\u0161e polo\u017eil B\u00e1bur, vl\u00e1dce K\u00e1bulu. V bitv\u011b u P\u00e1n\u00edpatu v roce 1526 porazil posledn\u00edho dill\u00edsk\u00e9ho sult\u00e1na Ibr\u00e1hima L\u00f3d\u00edho, \u010d\u00edm\u017e se mu otev\u0159ela cesta do Dill\u00ed a \u00c1gry, budouc\u00edch center mughalsk\u00e9ho imp\u00e9ria. B\u00e1bur\u016fv syn Hum\u00e1j\u00fan nad\u00e1le pacifikoval sever Indie, rozs\u00e1hl\u00e1 teritori\u00e1ln\u00ed expanze nastala za t\u0159et\u00edho mughalsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159e Akbara (vl\u00e1dl 1556\u20131605), kter\u00fd roz\u0161\u00ed\u0159il \u0159\u00ed\u0161i od Gud\u017ear\u00e1tu po Beng\u00e1lsko a Dak\u0161in. Za Akbarovy vl\u00e1dy nastal rozkv\u011bt literatury, architektury, v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed i hudby. Jeho n\u00e1stupci D\u017eah\u00e1ng\u00edr a \u0160\u00e1hd\u017eah\u00e1n d\u00e1le roz\u0161i\u0159ovali a upev\u0148ovali stabilitu \u0159\u00ed\u0161e."}
{"question": "Jak\u00e1 \u010d\u00e1st p\u016fvodn\u00ed populace st\u0159edn\u00ed Ameriky byla vyhlazena po p\u0159\u00edchodu \u0160pan\u011bl\u016f?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Demografick%C3%A1_historie_americk%C3%BDch_indi%C3%A1n%C5%AF", "answers": ["z 4-10 milion\u016f na 300 000"], "long_answer": "2", "title": "Demografick\u00e1 historie americk\u00fdch indi\u00e1n\u016f", "id": "297", "context": "Ur\u010den\u00ed v\u00fdvoje po\u010dtu domorod\u00fdch obyvatel Ameriky v obdob\u00ed p\u0159ed a po Kolumbov\u011b objevitelsk\u00e9 v\u00fdprav\u011b z roku 1492 se uk\u00e1zalo jako obt\u00ed\u017en\u011b stanoviteln\u00e9. Odborn\u00edci p\u0159itom vych\u00e1zej\u00ed z archeologick\u00fdch n\u00e1lez\u016f a p\u00edsemn\u00fdch z\u00e1znam\u016f osadn\u00edk\u016f z tzv. star\u00e9ho sv\u011bta. V\u011bt\u0161ina autor\u016f, kte\u0159\u00ed p\u016fsobili na konci 19. stolet\u00ed, odhadovala p\u0159edkolumbovskou populaci na 10 milion\u016f; koncem 20. stolet\u00ed up\u0159ednost\u0148ovala v\u011bt\u0161ina autor\u016f st\u0159edn\u00ed odhad ve v\u00fd\u0161i asi 50\u00a0milion\u016f, ov\u0161em n\u011bkte\u0159\u00ed historici hovo\u0159\u00ed a\u017e o\u00a0100 a\u00a0v\u00edce milionech. Kontakt s nov\u00fdm sv\u011btem vedl k evropsk\u00e9 kolonizaci Ameriky, b\u011bhem n\u00ed\u017e se v nov\u00e9m sv\u011bt\u011b nakonec usadily miliony imigrant\u016f ze star\u00e9ho sv\u011bta."}
{"question": "Jmenuj p\u016fvodn\u00ed americk\u00e9 n\u00e1rody?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Domorod%C3%AD_obyvatel%C3%A9_Spojen%C3%BDch_st%C3%A1t%C5%AF_americk%C3%BDch", "answers": ["Indi\u00e1ni, Havajci, Eskym\u00e1ci, Aleuti."], "long_answer": "1", "title": "Domorod\u00ed obyvatel\u00e9 Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch", "id": "298", "context": "Domorod\u00ed obyvatel\u00e9 Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch je ozna\u010den\u00ed pro domorod\u00e9 Ameri\u010dany ob\u00fdvaj\u00edc\u00ed \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edch Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch. Ne v\u0161echny p\u016fvodn\u00ed obyvatele USA lze ozna\u010dit za Indi\u00e1ny \u2013 ne\u0159ad\u00ed se sem Havajci (\"Native Hawaiians\"), Eskym\u00e1ci (Inuit\u00e9) a Aleuti. Ameri\u010dt\u00ed domorodci se d\u011bl\u00ed do mnoha r\u016fzn\u00fdch kmen\u016f a skupin."}
{"question": "Co p\u0159isp\u011bla k velk\u00fdm objevn\u00fdm plavb\u00e1m?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A1mo%C5%99sk%C3%A9_objevy", "answers": ["Touha po pozn\u00e1n\u00ed planety Zem\u011b."], "long_answer": "1", "title": "Z\u00e1mo\u0159sk\u00e9 objevy", "id": "299", "context": "Historie geografick\u00fdch objev\u016f popisuje p\u011bt tis\u00edc let lidsk\u00e9ho \u00fasil\u00ed poznat planetu, na kter\u00e9 \u017eije. V tomto dlouh\u00e9m \u010dasov\u00e9m \u00faseku se st\u0159\u00eddala obdob\u00ed usilovn\u00e9 snahy o pozn\u00e1n\u00ed s obdob\u00edmi klidn\u011bj\u0161\u00edmi, v jejich\u017e pr\u016fb\u011bhu se nesmazateln\u011b zapsala do d\u011bjin dlouh\u00e1 \u0159ada jmen."}
{"question": "Co je to karavela?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Karavela", "answers": ["Obchodn\u00ed nebo v\u00e1le\u010dn\u00e1 plachetnice"], "long_answer": "1", "title": "Karavela", "id": "302", "context": "__BEZOBSAHU__"}
{"question": "Kdo z objevu Ameriky finan\u010dn\u011b t\u011b\u017eil?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/V%C4%9Bk_z%C3%A1mo%C5%99sk%C3%BDch_objev%C5%AF", "answers": ["Evropa"], "long_answer": "1", "title": "V\u011bk z\u00e1mo\u0159sk\u00fdch objev\u016f", "id": "303", "context": "V\u011bkem z\u00e1mo\u0159sk\u00fdch objev\u016f je m\u00edn\u011bno obdob\u00ed od za\u010d\u00e1tku 15.\u00a0stolet\u00ed do poloviny 16.\u00a0stolet\u00ed. B\u011bhem t\u011bchto 150 let bylo podniknuto mnoho z\u00e1mo\u0159sk\u00fdch cest a u\u010din\u011bno hodn\u011b nov\u00fdch objev\u016f. Evropan\u00e9 p\u0159ich\u00e1zeli do kontaktu s jin\u00fdmi spole\u010dnostmi a jejich kulturami. Plavby po mo\u0159i p\u0159inesly mnoho nov\u00fdch zem\u011bpisn\u00fdch objev\u016f, kter\u00e9 p\u0159isp\u011bly mimo jin\u00e9 k p\u0159esn\u011bj\u0161\u00edmu vypracov\u00e1n\u00ed map (st\u0159edov\u011bk\u00e9 mapy sv\u011bta byly pouze symbolick\u00fdmi sch\u00e9maty) a d\u016fkazy o tom, \u017ee zem\u011b je kulat\u00e1 a ne ploch\u00e1, jak tvrdila st\u0159edov\u011bk\u00e1 geografie."}
{"question": "Kde \u017eili Inkov\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Inck%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["V Ji\u017en\u00ed Americe,v hornat\u00fdch andsk\u00fdch oblastech "], "long_answer": "1", "title": "Inck\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "304", "context": "Inck\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (ke\u010du\u00e1nsky \"Tahuantinsuyo\", nov\u011bj\u0161\u00edm p\u0159episem \"Tawantinsuyu\" (\u201e\u010cty\u0159i zem\u011b\u201c); \u0161pan\u011blsky \"Imperio Inca\") byl st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar v Ji\u017en\u00ed Americe, rozkl\u00e1daj\u00edc\u00ed se v hornat\u00fdch andsk\u00fdch oblastech na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edch st\u00e1t\u016f Kolumbie, Ekv\u00e1doru, Peru, Bol\u00edvie, Chile a Argentiny. Byla to ve sv\u00e9 dob\u011b nejv\u011bt\u0161\u00ed indi\u00e1nsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e americk\u00e9ho kontinentu. Zanikla v 1. t\u0159etin\u011b 16. stolet\u00ed pod n\u00e1porem \u0161pan\u011blsk\u00fdch dobyvatel\u016f, veden\u00fdch conquistadorem Franciskem Pizarrem. Ti vyu\u017eili rozep\u0159\u00ed ve vl\u00e1dnouc\u00ed rodin\u011b \"Ink\u016f\" (z tohoto panovnick\u00e9ho titulu je i odvozeno jm\u00e9no st\u00e1tu) i v\u00e1\u017en\u00fdch vnit\u0159n\u00edch rozpor\u016f jejich mnohon\u00e1rodnostn\u00ed, kulturn\u011b r\u016fznorod\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e a b\u011bhem jednoho roku ji vojensky rozdrtili \u2013 pomohla jim k tomu i nad\u0159azenost evropsk\u00e9 v\u00fdzbroje a taktiky, spolu s p\u016fsoben\u00edm do inck\u00e9 populace p\u0159ivle\u010den\u00fdch smrteln\u00fdch naka\u017eliv\u00fdch nemoc\u00ed."}
{"question": "Kdo byli Azt\u00e9kov\u00e9?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Azt%C3%A9ck%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["Obyvatel\u00e9 Azt\u00e9ck\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e."], "long_answer": "1", "title": "Azt\u00e9ck\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "305", "context": "Azt\u00e9ck\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e, p\u0159esn\u011bji Azt\u00e9ck\u00fd trojspolek (nahuatl \"\u0112xc\u0101n Tlaht\u014dl\u014dy\u0101n\"), byl st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar p\u0159edkolumbovsk\u00e9 Ameriky, kter\u00fd se rozkl\u00e1dal na \u00fazem\u00ed Mezoameriky (dne\u0161n\u00edho Mexika), respektive konfederace t\u0159\u00ed m\u011bstsk\u00fdch st\u00e1t\u016f M\u00e9xico-Tenochtitl\u00e1nu, Texcoca a Tlacop\u00e1nu. B\u011bhem jeho vl\u00e1dy do\u0161lo ke stavb\u011b zna\u010dn\u00e9ho mno\u017estv\u00ed m\u011bst, ve kter\u00fdch se do dne\u0161n\u00edch dn\u016f zachovalo velk\u00e9 mno\u017estv\u00ed pam\u00e1tek (nap\u0159. pyramidov\u00e9 chr\u00e1my apod.), dnes skryt\u00fdch \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b v d\u017eungli. \u0158\u00ed\u0161e byla v 16. stolet\u00ed rozvr\u00e1cena \u0161pan\u011blsk\u00fdmi dobyvateli a jejich indi\u00e1nsk\u00fdmi spojenci, kter\u00e9 vedl Hern\u00e1n Cort\u00e9s."}
{"question": "Hlavn\u00ed charakteristiky Maysk\u00e9 civilizace?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Maysk%C3%A1_civilizace", "answers": ["\u00fazem\u00ed Maysk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e na poloostrov\u011b Yucat\u00e1n a protilehl\u00e9m \u00fazem\u00ed a\u017e po Tich\u00fd oce\u00e1n"], "long_answer": "1", "title": "Maysk\u00e1 civilizace", "id": "306", "context": "Pojmem Maysk\u00e1 civilizace (cca 2500 p\u0159. n. l. \u2013 1520/1697 n.\u00a0l.) se nep\u0159esn\u011b rozum\u00ed \u00fazem\u00ed takzvan\u00e9 \"Maysk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e\" (sp\u00ed\u0161e mozaika permanentn\u011b mezi sebou v\u00e1l\u010d\u00edc\u00edch m\u011bstsk\u00fdch st\u00e1t\u016f, nikdy v\u0161ak jednotn\u00fd st\u00e1t) a z\u00e1rove\u0148 oblasti os\u00eddlen\u00e9 po\u010detn\u00fdmi maysk\u00fdmi n\u00e1rody, kter\u00e9 se rozprost\u00edraly na cel\u00e9m poloostrov\u011b Yucat\u00e1n a protilehl\u00e9m \u00fazem\u00ed a\u017e po Tich\u00fd oce\u00e1n, tedy p\u0159esn\u011bji v\u00a0cel\u00e9 dne\u0161n\u00ed Guatemale, cel\u00e9m dne\u0161n\u00edm Belize, severoz\u00e1padn\u00edm Hondurasu, v\u00a0mexick\u00fdch st\u00e1tech Yucat\u00e1n, Quintana Roo, Campeche, Chiapas a na v\u00fdchod\u011b mexick\u00e9ho st\u00e1tu Tabasco."}
{"question": "Co bylo Palanque?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Palenque", "answers": ["Maysk\u00e1 archeologick\u00e1 lokalita"], "long_answer": "1", "title": "Palenque", "id": "307", "context": "Palenque je maysk\u00e1 archeologick\u00e1 lokalita, nal\u00e9zaj\u00edc\u00ed se v bl\u00edzkosti \u0159eky Usumacinta v mexick\u00e9m st\u00e1t\u011b Chiapas. Nach\u00e1z\u00ed se zhruba 130 km ji\u017en\u011b od Ciudad del Carmen."}
{"question": "Co je to Tikal?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tikal", "answers": ["nejrozlehlej\u0161\u00ed ruiny starov\u011bk\u00e9ho maysk\u00e9ho m\u011bsta"], "long_answer": "1", "title": "Tikal", "id": "308", "context": "Tikal jsou nejrozlehlej\u0161\u00ed ruiny starov\u011bk\u00e9ho maysk\u00e9ho m\u011bsta. Nach\u00e1zej\u00ed se na severu Guatemaly v departementu Pet\u00e9n v Mezoamerice. Cel\u00e1 oblast byla vyhl\u00e1\u0161ena jedn\u00edm z 21 guatemalsk\u00fdch n\u00e1rodn\u00edch park\u016f a je zaps\u00e1na na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Kde se rozkl\u00e1dal Tenochtiti\u00e1n?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Tenochtitl%C3%A1n", "answers": ["Na n\u011bkolika ostrovech jezera Texcoco."], "long_answer": "1", "title": "Tenochtitl\u00e1n", "id": "309", "context": "Tenochtitl\u00e1n (nahuatl \"M\u0113xihco Ten\u014dchtitlan\", \u0161pan\u011blsky \"\") bylo rozlehl\u00e9 m\u011bsto a z\u00e1rove\u0148 mocn\u00fd m\u011bstsk\u00fd st\u00e1t n\u00e1roda Azt\u00e9k\u016f. Bylo zalo\u017eeno v roce 1325 a pozd\u011bji od roku 1428 se stalo vedouc\u00edm \u010dlenem a hlavn\u00edm m\u011bstem Azt\u00e9ck\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e (trojspolku), a to do roku 1521. Pot\u00e9 bylo dobyto a zni\u010deno \u0161pan\u011blsk\u00fdmi conquistadory. V dob\u011b objeven\u00ed m\u011bsta Evropany v 16. stolet\u00ed \u017eilo ve m\u011bst\u011b \u0159\u00e1dov\u011b asi sto tis\u00edc obyvatel. Ve sv\u00e9 dob\u011b \u0161lo o nejv\u011bt\u0161\u00ed m\u011bsto americk\u00e9ho kontinentu a jedno z nejv\u011bt\u0161\u00edch m\u011bst tehdej\u0161\u00edho sv\u011bta. Rozkl\u00e1dalo se na n\u011bkolika ostrovech jezera Texcoco a jeho rozloha \u010dinila p\u0159ibli\u017en\u011b 13 km\u00b2. Jeho zbytky jsou zcela p\u0159ekryty dne\u0161n\u00edm hlavn\u00edm m\u011bstem Mexika Mexico City. N\u011bkolik m\u00e1lo zbytk\u016f p\u016fvodn\u00edho m\u011bsta pat\u0159\u00ed od roku 1987 ke Sv\u011btov\u00e9mu d\u011bdictv\u00ed UNESCO."}
{"question": "Co je to renesance? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Renesance", "answers": ["Evropsk\u00fd um\u011bleck\u00fd sloh"], "long_answer": "1", "title": "Renesance", "id": "310", "context": "Renesance (t\u00e9\u017e renezance) je evropsk\u00fd um\u011bleck\u00fd sloh, kter\u00fd se roz\u0161\u00ed\u0159il z It\u00e1lie a trval p\u0159ibli\u017en\u011b od 14. do 16. stolet\u00ed. V\u00fdrazu se u\u017e\u00edv\u00e1 tak\u00e9 pro tuto historickou epochu jako celek. Renesance navazuje na st\u0159edov\u011bk a zavr\u0161uje ho, sou\u010dasn\u011b se v\u0161ak v\u016f\u010di vrcholn\u011b st\u0159edov\u011bk\u00fdm fenom\u00e9n\u016fm, zejm\u00e9na v\u016f\u010di scholastice a gotick\u00e9mu slohu, vymezuje. Ekonomick\u00fd rozvoj z\u00e1padn\u00ed a ji\u017en\u00ed Evropy umo\u017enil v tomto obdob\u00ed rozkv\u011bt um\u011bn\u00ed, p\u0159edev\u0161\u00edm mal\u00ed\u0159stv\u00ed, socha\u0159stv\u00ed a architektury. Renesance a s n\u00ed souvisej\u00edc\u00ed humanismus v\u0161ak ovlivnily tak\u00e9 dobovou filosofii, hudbu, p\u0159\u00edrodn\u00ed v\u011bdy a \u010detn\u00e9 dal\u0161\u00ed oblasti. "}
{"question": "Kdo se \u0159ad\u00ed mezi renesan\u010dn\u00ed vl\u00e1dce.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Renesance", "answers": ["mus\u00ed se hledat podle zem\u011b na wiki"], "long_answer": "", "title": "Renesance", "id": "311", "context": "Renesance (t\u00e9\u017e renezance) je evropsk\u00fd um\u011bleck\u00fd sloh, kter\u00fd se roz\u0161\u00ed\u0159il z It\u00e1lie a trval p\u0159ibli\u017en\u011b od 14. do 16. stolet\u00ed. V\u00fdrazu se u\u017e\u00edv\u00e1 tak\u00e9 pro tuto historickou epochu jako celek. Renesance navazuje na st\u0159edov\u011bk a zavr\u0161uje ho, sou\u010dasn\u011b se v\u0161ak v\u016f\u010di vrcholn\u011b st\u0159edov\u011bk\u00fdm fenom\u00e9n\u016fm, zejm\u00e9na v\u016f\u010di scholastice a gotick\u00e9mu slohu, vymezuje. Ekonomick\u00fd rozvoj z\u00e1padn\u00ed a ji\u017en\u00ed Evropy umo\u017enil v tomto obdob\u00ed rozkv\u011bt um\u011bn\u00ed, p\u0159edev\u0161\u00edm mal\u00ed\u0159stv\u00ed, socha\u0159stv\u00ed a architektury. Renesance a s n\u00ed souvisej\u00edc\u00ed humanismus v\u0161ak ovlivnily tak\u00e9 dobovou filosofii, hudbu, p\u0159\u00edrodn\u00ed v\u011bdy a \u010detn\u00e9 dal\u0161\u00ed oblasti. "}
{"question": "Vyjmenuj v\u00fdznamn\u00e9 architektonick\u00e9 pam\u00e1tky renesance.", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Renesan%C4%8Dn%C3%AD_architektura", "answers": ["popsan\u00e9 v cel\u00e9m \u010dl\u00e1nku na Wiki"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "Renesan\u010dn\u00ed architektura", "id": "312", "context": "Renesan\u010dn\u00ed sloh (z franc. \"renaissance\", Ital. \"rinascimento\", znovuzrozen\u00ed) vznikl v italsk\u00fdch m\u011bstech 15. stolet\u00ed jako v\u00fdraz sv\u011btsk\u00e9ho a humanistick\u00e9ho sebev\u011bdom\u00ed z\u00e1mo\u017en\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f a nov\u00e9ho z\u00e1jmu o starov\u011bk\u00e9 um\u011bn\u00ed. V sout\u011b\u017eiv\u00e9m prost\u0159ed\u00ed m\u011bstsk\u00fdch st\u00e1t\u016f se m\u011b\u0161\u0165an\u00e9 pot\u0159ebuj\u00ed prezentovat a tak\u00e9 m\u011bsta navz\u00e1jem sout\u011b\u017e\u00ed ve sv\u00fdch reprezenta\u010dn\u00edch stavb\u00e1ch. V architektu\u0159e tak do\u0161lo k v\u00fdrazn\u00e9mu obratu a velk\u00fdm zm\u011bn\u00e1m."}
{"question": "Kdo je pova\u017eov\u00e1n za v\u00fdznamn\u00e9 renesan\u010dn\u00ed mal\u00ed\u0159e a socha\u0159e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Renesance", "answers": ["Rozd\u011bleno podle druhu um\u011bn\u00ed"], "long_answer": "4", "title": "Renesance", "id": "313", "context": "Renesance (t\u00e9\u017e renezance) je evropsk\u00fd um\u011bleck\u00fd sloh, kter\u00fd se roz\u0161\u00ed\u0159il z It\u00e1lie a trval p\u0159ibli\u017en\u011b od 14. do 16. stolet\u00ed. V\u00fdrazu se u\u017e\u00edv\u00e1 tak\u00e9 pro tuto historickou epochu jako celek. Renesance navazuje na st\u0159edov\u011bk a zavr\u0161uje ho, sou\u010dasn\u011b se v\u0161ak v\u016f\u010di vrcholn\u011b st\u0159edov\u011bk\u00fdm fenom\u00e9n\u016fm, zejm\u00e9na v\u016f\u010di scholastice a gotick\u00e9mu slohu, vymezuje. Ekonomick\u00fd rozvoj z\u00e1padn\u00ed a ji\u017en\u00ed Evropy umo\u017enil v tomto obdob\u00ed rozkv\u011bt um\u011bn\u00ed, p\u0159edev\u0161\u00edm mal\u00ed\u0159stv\u00ed, socha\u0159stv\u00ed a architektury. Renesance a s n\u00ed souvisej\u00edc\u00ed humanismus v\u0161ak ovlivnily tak\u00e9 dobovou filosofii, hudbu, p\u0159\u00edrodn\u00ed v\u011bdy a \u010detn\u00e9 dal\u0161\u00ed oblasti. "}
{"question": "Kdy a kde \u017eil William Shakespeare? ", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare", "answers": ["26. dubna 1564 -3. kv\u011btna 1616 , Stratford nad Avonou, Lond\u00fdn"], "long_answer": "1", "title": "William Shakespeare", "id": "314", "context": "William Shakespeare (pok\u0159t\u011bn 26.\u00a0dubna 1564, Stratford nad Avonou \u2013 3.\u00a0kv\u011btna 1616 podle gregori\u00e1nsk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e, Stratford nad Avonou) byl anglick\u00fd b\u00e1sn\u00edk, dramatik a herec, kter\u00fd b\u00fdv\u00e1 pova\u017eov\u00e1n za nejv\u011bt\u0161\u00edho anglicky p\u00ed\u0161\u00edc\u00edho spisovatele a celosv\u011btov\u011b nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edho dramatika. Je \u010dasto naz\u00fdv\u00e1n anglick\u00fdm n\u00e1rodn\u00edm b\u00e1sn\u00edkem a \u201ebardem z\u00a0Avonu\u201c. P\u0159ipisuje se mu p\u0159ibli\u017en\u011b 38\u00a0dochovan\u00fdch her (v\u010detn\u011b t\u011bch, na kter\u00fdch asi s\u00a0n\u011bk\u00fdm spolupracoval), 154\u00a0sonet\u016f, dv\u011b dlouh\u00e9 epick\u00e9 b\u00e1sn\u011b a n\u011bkolik dal\u0161\u00edch b\u00e1sn\u00ed, z\u00a0nich\u017e n\u011bkter\u00e9 jsou nejist\u00e9ho autorstv\u00ed. Jeho hry byly p\u0159elo\u017eeny do v\u0161ech hlavn\u00edch \u017eiv\u00fdch jazyk\u016f a jsou uv\u00e1d\u011bny \u010dast\u011bji ne\u017e hry jak\u00e9hokoli jin\u00e9ho dramatika."}
{"question": "Pro\u010d sho\u0159elo divadlo Globe?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Divadlo_Globe", "answers": ["d\u011blo zap\u00e1lilo Globe p\u0159i p\u0159edstaven\u00ed"], "long_answer": "2", "title": "Divadlo Globe", "id": "315", "context": "Divadlo Globe bylo divadlo v\u00a0Lond\u00fdn\u011b, kde byly uv\u00e1d\u011bny hry Williama Shakespeara. Prvn\u00ed budova divadla byla postavena 1599 a po\u017e\u00e1rem zni\u010dena 1613, druh\u00e1 budova z\u00a0roku 1614 byla str\u017eena 1644. Jejich novodob\u00e1 replika nazvan\u00e1 Shakespeare's Globe stoj\u00ed na b\u0159ehu Tem\u017ee nedaleko Southwarksk\u00e9ho mostu."}
{"question": "Kolik slov p\u0159ibli\u017en\u011b vymyslel Shakespeare?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na historii"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "William Shakespeare", "id": "316", "context": "William Shakespeare (pok\u0159t\u011bn 26.\u00a0dubna 1564, Stratford nad Avonou \u2013 3.\u00a0kv\u011btna 1616 podle gregori\u00e1nsk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e, Stratford nad Avonou) byl anglick\u00fd b\u00e1sn\u00edk, dramatik a herec, kter\u00fd b\u00fdv\u00e1 pova\u017eov\u00e1n za nejv\u011bt\u0161\u00edho anglicky p\u00ed\u0161\u00edc\u00edho spisovatele a celosv\u011btov\u011b nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edho dramatika. Je \u010dasto naz\u00fdv\u00e1n anglick\u00fdm n\u00e1rodn\u00edm b\u00e1sn\u00edkem a \u201ebardem z\u00a0Avonu\u201c. P\u0159ipisuje se mu p\u0159ibli\u017en\u011b 38\u00a0dochovan\u00fdch her (v\u010detn\u011b t\u011bch, na kter\u00fdch asi s\u00a0n\u011bk\u00fdm spolupracoval), 154\u00a0sonet\u016f, dv\u011b dlouh\u00e9 epick\u00e9 b\u00e1sn\u011b a n\u011bkolik dal\u0161\u00edch b\u00e1sn\u00ed, z\u00a0nich\u017e n\u011bkter\u00e9 jsou nejist\u00e9ho autorstv\u00ed. Jeho hry byly p\u0159elo\u017eeny do v\u0161ech hlavn\u00edch \u017eiv\u00fdch jazyk\u016f a jsou uv\u00e1d\u011bny \u010dast\u011bji ne\u017e hry jak\u00e9hokoli jin\u00e9ho dramatika."}
{"question": "Co je to Velk\u00e1 \u010d\u00ednsk\u00e1 ze\u010f? Kdy a k\u00fdm byla postavena?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Velk%C3%A1_%C4%8D%C3%ADnsk%C3%A1_ze%C4%8F", "answers": ["Syst\u00e9m opevn\u011bn\u00ed budovan\u00fd dynasti\u00ed Ming od 15. do 17. stolet\u00ed."], "long_answer": "1", "title": "Velk\u00e1 \u010d\u00ednsk\u00e1 ze\u010f", "id": "317", "context": "Velk\u00e1 \u010d\u00ednsk\u00e1 ze\u010f () je star\u00fd syst\u00e9m opevn\u011bn\u00ed t\u00e1hnouc\u00ed se nap\u0159\u00ed\u010d severn\u00ed \u010c\u00ednou. Dne\u0161n\u00ed podoba zdi byla vybudov\u00e1na za dynastie Ming v dob\u011b od konce 15. do za\u010d\u00e1tku 17. stolet\u00ed. Jej\u00edm \u00fa\u010delem bylo chr\u00e1nit \u010c\u00ednu p\u0159ed mongolsk\u00fdmi n\u00e1jezdy. Podobn\u00e1 opevn\u011bn\u00ed proti vp\u00e1d\u016fm ko\u010dovn\u00fdch kmen\u016f byla v\u0161ak budov\u00e1na ji\u017e v d\u00e1vn\u011bj\u0161\u00edch dob\u00e1ch."}
{"question": "Vyjmenuj v\u00fdznamn\u00e9 \u010d\u00ednsk\u00e9 c\u00edsa\u0159sk\u00e9 rody?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8C%C3%ADnsk%C3%A9_c%C3%ADsa%C5%99stv%C3%AD", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na historii"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "\u010c\u00ednsk\u00e9 c\u00edsa\u0159stv\u00ed", "id": "318", "context": "\u010c\u00ednsk\u00e9 c\u00edsa\u0159stv\u00ed (\u010d\u00ednsky: \u4e2d\u83ef\u5e1d\u570b) nebo c\u00edsa\u0159sk\u00e1 \u010c\u00edna byl st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar existuj\u00edc\u00ed v letech 221 p\u0159. n. l.\u20131912 na v\u011bt\u0161in\u011b \u00fazem\u00ed historick\u00e9 \u010c\u00edny. Bylo zalo\u017eeno prvn\u00edm c\u00edsa\u0159em, kter\u00fdm byl \u010cchin \u0160'-chuang-ti z dynastie \u010cchin. C\u00edsa\u0159stv\u00ed zaniklo za c\u00edsa\u0159e S\u00fcan-tchunga (vlastn\u00edm jm\u00e9nem Pchu-i), kdy bylo svr\u017eeno sin-chajskou revoluc\u00ed."}
{"question": "Kolik se p\u0159ibli\u017en\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1 znak\u016f p\u0159i psan\u00ed v tradi\u010dn\u00ed \u010d\u00edn\u0161tin\u011b?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8C%C3%ADnsk%C3%A9_znaky", "answers": ["5000\u20136000 znak\u016f"], "long_answer": "3", "title": "\u010c\u00ednsk\u00e9 znaky", "id": "319", "context": "\u010c\u00ednsk\u00e9 znaky (\u010d\u00ednsky: \u6f22\u5b57, \u6c49\u5b57, pinyin: \"H\u00e0nz\u00ec\", \u010desk\u00fd p\u0159epis: \"Chan-c',\" japonsky: \"Kand\u017ei\" \u6f22\u5b57, korejsky: \"Han\u010da\" \ud55c\uc790) jsou p\u00edsemn\u00e1 soustava, kter\u00e1 je pou\u017e\u00edv\u00e1na pro z\u00e1pis \u010d\u00ednsk\u00fdch jazyk\u016f (\u010d\u00edn\u0161tiny, kanton\u0161tiny aj.), \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b japon\u0161tiny, p\u0159\u00edle\u017eitostn\u011b korej\u0161tiny a v\u00a0minulosti t\u00e9\u017e vietnam\u0161tiny."}
{"question": "Kdo byli v\u00fdznamn\u00ed p\u0159edstavitel\u00e9 indick\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/D%C4%9Bjiny_Indie", "answers": ["z\u00e1le\u017e\u00ed na historii"], "long_answer": "1 a d\u00e1l", "title": "D\u011bjiny Indie", "id": "320", "context": "D\u011bjiny Indie za\u010d\u00ednaj\u00ed na severoz\u00e1pad\u011b Indick\u00e9ho subkontinentu v po\u0159\u00ed\u010d\u00ed \u0159eky Indu. Zdej\u0161\u00ed civilizace se stala zn\u00e1m\u00e1 jako harappsk\u00e1 kultura a rozv\u00edjela se p\u0159ibli\u017en\u011b mezi lety 3200 \u2013 1700 p\u0159.\u00a0n.\u00a0l. Po jej\u00edm z\u00e1niku v pr\u016fb\u011bhu druh\u00e9ho tis\u00edcilet\u00ed nastalo v Indii tzv. obdob\u00ed v\u00e9d, nazvan\u00e9 podle staroindick\u00fdch text\u016f zvan\u00fdch v\u00e9dy. N\u011bkdy kolem 6. stolet\u00ed p\u0159. n. l. se na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00ed Indie nach\u00e1zelo v\u00edce men\u0161\u00edch st\u00e1tn\u00edch \u00fatvar\u016f zvan\u00e9 mah\u00e1d\u017eanapady. Jedno z nich byla Magadha, kde se narodili Mah\u00e1v\u00edra a Gautama Buddha, zakladatel\u00e9 d\u017einismu a buddhismu."}
{"question": "Jak dlouho trvala v\u00e1lka mezi mar\u00e1thskou konfederac\u00ed a Mughalskou \u0159\u00ed\u0161\u00ed?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Sedmilet%C3%A1_v%C3%A1lka", "answers": ["7 let"], "long_answer": "1", "title": "Sedmilet\u00e1 v\u00e1lka", "id": "321", "context": "Sedmilet\u00e1 v\u00e1lka (1756\u20131763) byl rozs\u00e1hl\u00fd ozbrojen\u00fd konflikt mezi \u00fast\u0159edn\u00edmi evropsk\u00fdmi mocnostmi 18.\u00a0stolet\u00ed \u2013 Velkou Brit\u00e1ni\u00ed, Pruskem, Portugalskem a n\u011bkter\u00fdmi n\u011bmeck\u00fdmi st\u00e1ty jako p\u0159edn\u011b Hannoverskem na stran\u011b jedn\u00e9, Franci\u00ed, Svatou \u0159\u00ed\u0161\u00ed \u0159\u00edmskou (Rakouskem a Saskem), Ruskem, \u0160v\u00e9dskem a \u0160pan\u011blskem na stran\u011b druh\u00e9. Mezit\u00edm v Indii se Britov\u00e9 pokusili o dobyt\u00ed Beng\u00e1lska n\u00e1le\u017eej\u00edc\u00ed k Mughalsk\u00e9 \u0159\u00ed\u0161i, tou dobou podporov\u00e1na Franci\u00ed. Cel\u00e9 st\u0159etnut\u00ed se ve sv\u00e9 dob\u011b vedlo na velk\u00e9 plo\u0161e, v Evrop\u011b, Americe, Asii, Africe i na oce\u00e1nech, a je tud\u00ed\u017e pr\u00e1vem pova\u017eov\u00e1no za prvn\u00ed celosv\u011btov\u00fd v\u00e1le\u010dn\u00fd konflikt. N\u011bkte\u0159\u00ed historici proto konflikt ozna\u010duj\u00ed tzv. \u201eNultou sv\u011btovou v\u00e1lkou\u201c. Av\u0161ak v kone\u010dn\u00e9m d\u016fsledku byla ob\u011b\u0165 v\u00edce ne\u017e 500\u00a0000 voj\u00e1k\u016f a 320\u00a0000\u2013570\u00a0000 civilist\u016f zbyte\u010dn\u00e1, jeliko\u017e hranice mocnost\u00ed v Evrop\u011b, o n\u011b\u017e v po\u010d\u00e1tc\u00edch tohoto sedmilet\u00e9ho z\u00e1polen\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm \u0161lo, z\u016fstaly ve stavu jako p\u0159ed v\u00e1lkou."}
{"question": "Kdo zalo\u017eil Mughalskou \u0159\u00ed\u0161i?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Mughalsk%C3%A1_%C5%99%C3%AD%C5%A1e", "answers": ["B\u00e1bur Zah\u00edrudd\u00edn Muhammad"], "long_answer": "2", "title": "Mughalsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e", "id": "322", "context": "Mughalsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e, n\u011bkdy t\u00e9\u017e Mogulsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e (urdsky \u0645\u063a\u0644\u06cc\u06c1 \u0633\u0644\u0637\u0646\u062a, trans. \"Mughliyah Sal\u1e6danat\", persky \u06af\u0648\u0631\u06a9\u0627\u0646\u06cc\u0627\u0646, trans. \"G\u016brk\u0101niy\u0101n\", hindsky \u0926\u094c\u0932\u0924-\u0907 \u0939\u093f\u0902\u0926\u0941\u0938\u094d\u0924\u093e\u0928 \u092e\u0941\u0917\u093c\u0932, trans. \"Daulat-e Hindustan Mogul\", turkicky \"Bab\u00fcr \u0130mparatorlu\u011fu\") nebo \u0159\u00ed\u0161e Velk\u00fdch Mughal\u016f (Mogul\u016f), byl v letech 1526\u20131858 turkick\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar na \u00fazem\u00ed Indick\u00e9ho subkontinentu. Z\u00e1klady \u0159\u00ed\u0161e polo\u017eil B\u00e1bur, vl\u00e1dce K\u00e1bulu. V bitv\u011b u P\u00e1n\u00edpatu v roce 1526 porazil posledn\u00edho dill\u00edsk\u00e9ho sult\u00e1na Ibr\u00e1hima L\u00f3d\u00edho, \u010d\u00edm\u017e se mu otev\u0159ela cesta do Dill\u00ed a \u00c1gry, budouc\u00edch center mughalsk\u00e9ho imp\u00e9ria. B\u00e1bur\u016fv syn Hum\u00e1j\u00fan nad\u00e1le pacifikoval sever Indie, rozs\u00e1hl\u00e1 teritori\u00e1ln\u00ed expanze nastala za t\u0159et\u00edho mughalsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159e Akbara (vl\u00e1dl 1556\u20131605), kter\u00fd roz\u0161\u00ed\u0159il \u0159\u00ed\u0161i od Gud\u017ear\u00e1tu po Beng\u00e1lsko a Dak\u0161in. Za Akbarovy vl\u00e1dy nastal rozkv\u011bt literatury, architektury, v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed i hudby. Jeho n\u00e1stupci D\u017eah\u00e1ng\u00edr a \u0160\u00e1hd\u017eah\u00e1n d\u00e1le roz\u0161i\u0159ovali a upev\u0148ovali stabilitu \u0159\u00ed\u0161e."}
{"question": "Kdo hr\u00e1l Spidermana?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Spider-Man", "answers": ["Tobey Maguire,  Andrew Garfield, Tom Holland"], "long_answer": "1", "title": "Spider-Man", "id": "323", "context": "Spider-Man je fiktivn\u00ed postava komiksov\u00fdch p\u0159\u00edb\u011bh\u016f vyd\u00e1van\u00fdch nakladatelstv\u00edm Marvel Comics. Poprv\u00e9 se objevil v komiksu \"Amazing Fantasy\" #15 v roce 1962. Od b\u0159ezna 1963 mu je v\u011bnov\u00e1n vlastn\u00ed komiks \"The Amazing Spider-Man\". Autory postavy a p\u0159\u00edb\u011bhu jsou tv\u016frci Stan Lee a Steve Ditko."}
{"question": "Jak\u00fd je nejslavn\u011bj\u0161\u00ed re\u017eis\u00e9r?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Re%C5%BEie", "answers": ["V\u00fdznamn\u00ed re\u017eis\u00e9\u0159i v seznamu n\u00ed\u017ee"], "long_answer": "4", "title": "Re\u017eie", "id": "325", "context": "Re\u017eie (z franc. \"r\u00e9gie\", samostatn\u00e9 a odpov\u011bdn\u00e9 veden\u00ed, z lat. \"regere\", panovat, vl\u00e1dnout) je um\u011bleck\u00e1 tv\u016fr\u010d\u00ed \u010dinnost ve filmov\u00e9, divadeln\u00ed, rozhlasov\u00e9 nebo televizn\u00ed tvorb\u011b, kter\u00e1 spo\u010d\u00edv\u00e1 v celkov\u00e9 organizaci filmov\u00e9ho (jevi\u0161tn\u00edho atd.) d\u011bn\u00ed, v konzistentn\u00ed interpretaci sc\u00e9n\u00e1\u0159e \u010di adaptovan\u00e9ho d\u00edla, v jeho inscenaci a zprost\u0159edkov\u00e1n\u00ed jeho my\u0161lenky div\u00e1kovi. \u010clov\u011bk vykon\u00e1vaj\u00edc\u00ed tuto \u010dinnost je re\u017eis\u00e9r, kter\u00fd zejm\u00e9na ve filmu plat\u00ed za hlavn\u00edho autora d\u00edla."}
{"question": "Jak\u00e9 jsou nejlep\u0161\u00ed filmy?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Seznam_nejv%C3%BDd%C4%9Ble%C4%8Dn%C4%9Bj%C5%A1%C3%ADch_film%C5%AF", "answers": ["Avatar"], "long_answer": "2", "title": "Seznam nejv\u00fdd\u011ble\u010dn\u011bj\u0161\u00edch film\u016f", "id": "327", "context": "Seznam nejv\u00fdd\u011ble\u010dn\u011bj\u0161\u00edch film\u016f p\u0159edstavuje sn\u00edmky, kter\u00e9 zaznamenaly nejvy\u0161\u0161\u00ed finan\u010dn\u00ed zisky v historii kinematografie. R\u016fzn\u011b zvolen\u00e1 krit\u00e9ria produkuj\u00ed r\u016fzn\u00e9 v\u00fdsledky."}
{"question": "Kolik dalmatin\u016f bylo ve slavn\u00e9m filmu?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/101_dalmatin%C5%AF_(film,_1996)", "answers": ["101"], "long_answer": "1", "title": "101 dalmatin\u016f (film, 1996)", "id": "329", "context": "101 dalmatin\u016f (v anglick\u00e9m origin\u00e1lu 101 Dalmatians) je americk\u00fd hran\u00fd film z roku 1996 re\u017eis\u00e9ra Stephena Hereka. N\u00e1m\u011bt poch\u00e1z\u00ed z d\u011btsk\u00e9 knihy \"Sto jedna dalmatin\u016f\", kterou napsala Dodie Smithov\u00e1. Jde o remake stejnojmenn\u00e9ho kreslen\u00e9ho filmu z roku 1961 z produkce t\u00e9ho\u017e studia Walta Disneye."}
{"question": "Kdo hraje Fridu", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Frida_(film)", "answers": ["Salma Hayek"], "long_answer": "1", "title": "Frida (film)", "id": "331", "context": "Frida je americko-kanadsk\u00fd film z roku 2002, kter\u00fd zachycuje profesn\u00ed a soukrom\u00fd \u017eivot surrealistick\u00e9 mexick\u00e9 mal\u00ed\u0159ky Fridy Kahlo, kterou hraje Salma Hayek. Jej\u00edho man\u017eela Diega Riveru ztv\u00e1rnil Alfred Molina. Film re\u017e\u00edrovala Julie Taymor."}
{"question": "Z jak\u00e9ho roku je film Titanik", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Titanic_(rozcestn%C3%ADk)", "answers": [""], "long_answer": "", "title": "Titanic (rozcestn\u00edk)", "id": "332", "context": "Titanic \u010di po\u010de\u0161t\u011bn\u011b Titanik m\u016f\u017ee ozna\u010dovat v\u00edce v\u011bc\u00ed:"}
{"question": "Jak se jmenuj\u00ed \u010dlenov\u00e9 Adamsovy rodiny?", "link": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Rodina_Addamsova", "answers": ["Gomez, Morticia, Fester, Lurch, b\u00e1bi Addamsov\u00e1, Wednesday, Pugsley"], "long_answer": "2", "title": "Rodina Addamsova", "id": "333", "context": "Rodina Addamsova (v anglick\u00e9m origin\u00e1le The Addams Family) je americk\u00fd komedi\u00e1ln\u011b-hororov\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l, premi\u00e9rov\u011b vys\u00edlan\u00fd v letech 1964\u20131966 na stanici ABC. Ve dvou \u0159ad\u00e1ch vzniklo celkem 64 epizod. Inspirov\u00e1n byl kreslen\u00fdmi vtipy o \u201eAddamsov\u011b rodin\u011b\u201c (The Addams Family) kresl\u00ed\u0159e Charlese Addamse, p\u0159i\u010dem\u017e se jedn\u00e1 o prvn\u00ed televizn\u00ed adaptaci tohoto d\u00edla. V letech 2006\u20132007 byl cel\u00fd seri\u00e1l vyd\u00e1n na DVD."}
